<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Do-Hyeon Lee</title>
        <link>http://localhost:4000</link>
        <description>Do-Hyeon&apos;s blog</description>
        <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Sat, 30 Nov 2024 18:49:59 +0900</pubDate>
        <lastBuildDate>Sat, 30 Nov 2024 18:49:59 +0900</lastBuildDate>
        <generator>Jekyll v3.9.3</generator>
        
            <item>
                <title>새로운 변곡점</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }

  /* 새로 추가된 스타일 */
  .two-fig-container {
      display: flex;
      justify-content: center;
      align-items: flex-start;
      gap: 20px; /* 이미지 간의 간격 */
      flex-wrap: wrap; /* 화면이 좁아질 때 이미지를 세로로 배치 */
  }
  .two-fig-container figure {
      width: calc(50% - 20px); /* 두 개의 figure가 나란히 배치되도록 설정 */
      box-sizing: border-box; /* 패딩과 보더를 포함하여 너비 계산 */
  }

  /* 작은 화면에서 각 figure를 세로로 배치 */
  @media (max-width: 768px) {
      .two-fig-container figure {
          width: 100%; /* 작은 화면에서는 figure가 전체 너비를 차지 */
      }
  }

  /* 새로 추가된 스타일 */
  .three-fig-container {
      display: flex;
      justify-content: center;
      align-items: flex-start;
      gap: 20px; /* 이미지 간의 간격 */
      flex-wrap: wrap; /* 화면이 좁아질 때 이미지를 세로로 배치 */
  }
  .three-fig-container figure {
      width: calc(33% - 20px); /* 두 개의 figure가 나란히 배치되도록 설정 */
      box-sizing: border-box; /* 패딩과 보더를 포함하여 너비 계산 */
  }

  /* 작은 화면에서 각 figure를 세로로 배치 */
  @media (max-width: 768px) {
      .three-fig-container figure {
          width: 100%; /* 작은 화면에서는 figure가 전체 너비를 차지 */
      }
  }
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;본 글은 “&lt;a href=&quot;https://lee-dohyeon.github.io/motivation/Advices-for-young-investigator-kr/&quot;&gt;절쉬만 교수의 젊은 연구자를 위한 조언&lt;/a&gt;“를 읽고 나서 나의 상황에 대해 작성한 짧은 글임을 밝힌다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;최근에 급속도로 건강이 악화되어 박사 유학이 아닌 국내 석사 혹은 인턴 과정을 알아보게 되었다. 무엇보다 건강을 회복하는 게 가장 중요하기 때문에 시간이 조금 흐르더라도 크게 개의치 않도록 마음먹었다. 물론 이 선택이 조금 더 불안하고 머리 아픈 점이 있기는 하다. 바로 박사 유학을 가는 것보다 더 오랜 시간이 걸리니, 무엇보다 한국 사회에서 중요시하는 “&lt;em&gt;빨리빨리&lt;/em&gt;” 정신과 상반된다. 더욱이 한국에서 낮은 대학원 월급을 바탕으로 어떻게 생존할 것인지도 중요한 문제일 것이다. 다른 대학 동기들은 사회생활을 시작한지 오랜데, 이제 대학원 과정을 힘겹게 시작하는게 나 스스로에게 얼마나 혹독한 시련일지… 쉽게 가늠이 되진 않는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러나 이 선택에는 또 나름의 합당한 이유가 있다. 3학기 이후에 학과가 결정되는 대학교 정책과 더불어, 시기 좋게 터진 코로나로 인해 나의 대학생활은 절반이 &lt;strong&gt;방황&lt;/strong&gt;, 나머지 절반은 &lt;strong&gt;고립&lt;/strong&gt;이었다. 어찌보면 박사 유학에 가장 중요한 “추천서”와 더불어, 나의 관심사와 열정을 증명할 수 있는 “실적”을 만들기에는 최악의 환경이었다. 변명은 이쯤으로 하자. 반대로 생각해보면, 국내 석사 혹은 인턴 과정은 내가 강력한 &lt;strong&gt;(1)추천서&lt;/strong&gt;를 얻고 나를 증명할 &lt;strong&gt;(2)실적&lt;/strong&gt;을 만들기 위한 중요한 과정이 될 수 있다. 더욱이 좋은 장학 프로그램에 신청해 &lt;strong&gt;(3)장학금&lt;/strong&gt;을 확보할 수 있는 좋은 시간이기도 하다. 이 과정을 잘 끝내기 위해서는, 그 이후의 전반적인 생애 주기와 박사 과정까지 꿈꿔볼 필요가 있다. 속도보다는 방향성이 중요한 것이기에.. 나는 앞으로 철저한 계획과 돌발상황에 대한 대응책을 마련할 필요가 있다. &lt;em&gt;사무엘 절쉬만 교수님의 조언&lt;/em&gt; 을 바탕으로 내가 수행해야 할 프로젝트를 선정하고, 선택과 집중을 통해 나를 증명할 미래를 상상해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;연구소에 들어와 실적이 나오지 않는 가장 큰 이유는 바로 &lt;strong&gt;&lt;em&gt;나의 고집&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;  때문이었던 것 같다. 유년시절부터 관심있던 인간의 “의식” 현상에 심취하여, 의식과 무의식, 언어와 인간 사회에 큰 관심을 가져왔다. 이를 보다 “과학적” 관점에서 연구하기 위해 물리학, 생명과학, 컴퓨터 공학을 탐구하며 근간이 되는 과학의 언어인 수학을 전공하기로 결정했다. 이와 더불어, 비슷한 관심사를 가진 다양한 분야의 사람들과 학술회를 운영하며 철학과 인지과학을 공부했다. 연구소에서는 최첨단(?)의 인공지능 및 로봇공학 기술을 접했고, 공학의 세계에서 많은 것을 보고 배웠다. 하지만 너무나도 큰 꿈이었다. 인간의 의식 현상은 아직까지도 미스테리인 부분이 참 많으며, 인공지능 기술 또한 자신의 뿌리를 잃고 다양한 분야에서 배회하고 있다. 현재에 이르러, “인간의 의식 현상을 이해하기 위해 의식적인 인공지능”을 구현하려는 시도는 너무나도 어렵고, 추상적이며, 큰 꿈이다. 태양에 도달하기 위해 비행하다 추락해버린 이카루스(καρος)처럼, 나는 나의 꿈과 비전에 압도되어 한 번 고꾸라졌다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-21-A New Inflection Point/1.png&quot; style=&quot;width: 100%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      내가 했던 다양한 시도들.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 일어나야 한다. 욕심을 내려놓아야 한다. 내가 완주해야 하는 종목은 단거리 스프린트가 아니라, 장거리 마라톤이지 않은가. 과학은 단순한 지식의 덩어리가 아닌, 수많은 과학자들의 활동으로 구성된 문화적 집합체이기에.. 수학이라는 이론 학문의 범주를 넘어서, 나는 &lt;em&gt;과학하는 법&lt;/em&gt; 을 배워야 한다. 폭발적인 연구 실적을 위해서는 “&lt;strong&gt;대안 가설을 구별하기 위한 실험 설계가 가능&lt;/strong&gt;”한 문제를 찾아야 한다. 의식과 여기서 비롯한 인간의 고차 인지 기능은 기존 이론으로 충분히 설명되지 않는 대표적 현상이며, 애초에 인류 역사상 풀린 적 없는 고유한 문제이기도 하다. 이에 더해, 현대 과학은 연구 수준에 맞는 적절한 투자와 인력의 배분이 중요하다. 혼자서 할 수 있는 연구는 거의 없으며, 협업할 수 있는 사람들을 찾아 모험을 떠나야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그렇다면 나만의 무기는 무엇인가? 나는 “&lt;strong&gt;초학제적(Transdisciplinarity)&lt;/strong&gt;”이다. 나는 인공지능 알고리즘을 이해할 수 있는 강력한 수학적, 철학적 배경과 더불어, 현대 공학의 기반이 되는 사이버네틱스의 중요성과 역사적 흐름에 많은 배경 지식을 지니고 있다. 뿐만 아니라, 인간 심리와 종교, 경제, 사회에 대한 깊은 인류학적 관심을 갖고 있고, 더 나아가 현대 의식 과학의 흐름과 현재 진행 중인 논의들에 대해 대해 깊이 이해하고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-21-A New Inflection Point/2.png&quot; style=&quot;width: 100%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      나의 배경과 무기들.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이러한 무기를 활용해 내가 초점을 맞추는 주제는 “&lt;strong&gt;의식과 기계&lt;/strong&gt;”다. 리처드 파인만(Richard Feyman, 1988)의 말을 빌리자면, &lt;strong&gt;&lt;em&gt;관심 있는 현상을 창조해낼 수 없다면, 정확히 이해하지 못한 것이다&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. 인간의 의식이라는 생명 현상을 명확히 이해하기 위해서는 그것을 재창조할 필요가 있다. 그런데, 임의의 의식적 에이전트를 구현한다고 해서 의식을 이해할 수 있는 것이 아니다. 토마스 네이글(Thomas Nagel, 1974)의 말을 빌리자면, &lt;strong&gt;&lt;em&gt;인간은 인간 이외의 의식에 대해서는 온전히 이해할 수 없다&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. 우리의 출발점은 “&lt;strong&gt;인간과 유사한 의식의 메커니즘을 지닌 기계의 구현&lt;/strong&gt;”이다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;two-fig-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-21-A New Inflection Point/3.png&quot; style=&quot;width: 100%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      리처드 파인만의 판서 내용.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-21-A New Inflection Point/4.png&quot; style=&quot;width: 100%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      네이글의 &quot;박쥐가 된다는 것은 무엇인가?&quot;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그렇다면 인간과 유사한 의식의 메커니즘을 지닌 기계를 연구하려면 어떻게 해야 할까? 이에 대해서는 다양한 의견이 있다. 제프리 힌튼(&lt;a href=&quot;https://arxiv.org/pdf/2212.13345&quot;&gt;&lt;strong&gt;Geoffrey Hinton, 2022&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;)은 현대적인 “&lt;strong&gt;디지털 두뇌&lt;/strong&gt;”가 (1)&lt;em&gt;병렬 처리&lt;/em&gt; 와 (2)&lt;em&gt;역전파 학습 알고리즘&lt;/em&gt;을 지원하기 때문에, 소위 “&lt;strong&gt;아날로그 두뇌&lt;/strong&gt;”보다 본질적으로 뛰어날 수 있다고 주장했다. 이데 대한 비판과 반대 의견으로, 인간의 두뇌와 닮은 필멸(mortal)하지만 에너지 효율적인(energy-efficient) &lt;em&gt;아날로그 아키텍처&lt;/em&gt; 와 거기서 작동할 수 있는 &lt;em&gt;(역전파 알고리즘보다) 뛰어난 학습 알고리즘&lt;/em&gt; 을 찾아보자는 입장이 있다(&lt;a href=&quot;https://www.inference.vc/mortal-computation-hintons/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ferenc Huszár, 2023&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/2311.09589&quot;&gt;&lt;strong&gt;Alexander Ororbia, 2024&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;). &lt;em&gt;디지털 두뇌 우월론&lt;/em&gt; 은 구축된 기술과 학문적 기반이 있어 실현 가능성이 높은 반면, &lt;em&gt;아날로그 두뇌 우월론&lt;/em&gt; 은 이론적 타당성이 있지만 구현을 위한 기술적 도전이 크고 시간이 필요하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;박사과정 동안 해결 가능성이 있는 문제를 고른다면, 아무래도 &lt;strong&gt;“아날로그 두뇌 우월론”에 관심을 유지한 채로 “디지털 두뇌 우월론”의 입장을 취하는 것&lt;/strong&gt;이 타당하다. 이에 따라, “인간과 유사한 의식을 지닌 기계의 구현”이라는 첫 출발점은 “&lt;em&gt;인간의 의식 메커니즘을 구현하는 소프트웨어의 구현&lt;/em&gt;”과 동의어다. 인지 신경과학과 인지 심리학의 이론적 배경을 바탕으로 의식의 메커니즘이 구현된 고차 인지 기능을 지닌 인공지능을 만드는 것이야 말로 내가 도전하고자 하는 당장의 문제다. 그렇다면 인간의 의식에 대해서는 어떤 논의와 주장들이 있을까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인지 신경과학과 인지 심리학에서 제안하는 의식의 이론은 정말 &lt;em&gt;다양하다&lt;/em&gt;(&lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41583-022-00587-4&quot;&gt;&lt;strong&gt;Anil Seth &amp;amp; Tim Bayne, 2022&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;). 전역 신경 작업공간 이론(GNWT: Global Neuronal Workspace Theory)과 통합 정보 이론(IIT: Integrated Information Theory), 정동 기반 이론(Affect-based Theory), 메타인지와 고차 사고 이론(HOT: Higher-Order Thought Theory)은 의식의 인지 기능과 프로세스를 설명하는 대표적 이론이다. 각 이론들은 다양한 주장들을 펼치고 있는데, 이를 증명할 신경과학적 관점의 실험 결과는 아직 부족하다(&lt;a href=&quot;https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.23.546249v1.full&quot;&gt;&lt;strong&gt;Cogitate Consortium, 2023&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;). 때문에 최근 각광받고 있는 이론 신경과학의 자유 에너지 원리와 능동 추론(Free Energy Principle &amp;amp; Active Inference)의 관점에서, 각 이론의 주장들을 확률론 및 정보이론의 관점에서 형식화할 필요성을 제안한다. 이 관점은 기계 학습(machine learning) 학계에서 다뤄져 온 확률적 그래프 모형(PGM; Probabilistic Graphical Model) 상의 변분 추론(Variational Inference) 및 월드 모델(World Model) 관점과도 &lt;em&gt;동일해&lt;/em&gt; 쉽게 확장가능하다. 강조하건데, &lt;em&gt;잘 정립된 이론은 백만 번의 실험에 맞먹는 가치를 지닌다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인공지능 학계에서 월드 모델이 이미 의식적이라는 주장이 있지만(&lt;a href=&quot;https://lee-dohyeon.github.io/motivation/Schmidhuber-and-Conscious-Machine-kr/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Schmidhuber, 2016&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;), 그것이 인간 수준 만큼의 의식적 행동을 보이는지에 대해서는 논란이 있다. 의식을 주관적 경험(Subjective Experience)으로 해석하는 현대 의식 과학의 흐름에서, 우리는 인공지능 모델의 내적 표상(마음)-상호작용 양식(행동)-작동 원리(두뇌)를 해석할 유용한 관점이 필요하다. 인공지능은 인지과학의 주장과 흐름을 인간의 단편적/부분적 일면-예컨대, 내성적 보고(Introspective Report), 실험을 통한 행동(Experimental Behavioral), 신경 이미징(NeuroImage)-에서 벗어나 전일적인(hollistic) 시스템 분석의 관점에서 접근할 수 있다. 월드 모델과 같이 인간과 동일한 생태적 지위(Niche)에서 상호작용하는 인공적 시스템을 통해 인지 과학적 이론의 전일적 양상을 분석할 수 있을 것으로 기대한다. &lt;em&gt;새로운 사이버네틱스 운동이 태동하고 있는 걸까?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Thu, 21 Nov 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/meditation/A-New-Inflection-Point-kr/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/meditation/A-New-Inflection-Point-kr/</guid>
                
                <category>진로</category>
                
                <category>연구</category>
                
                <category>과학</category>
                
                <category>철학</category>
                
                
                <category>Meditation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>A New Inflection Point</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }

  /* 새로 추가된 스타일 */
  .two-fig-container {
      display: flex;
      justify-content: center;
      align-items: flex-start;
      gap: 20px; /* 이미지 간의 간격 */
      flex-wrap: wrap; /* 화면이 좁아질 때 이미지를 세로로 배치 */
  }
  .two-fig-container figure {
      width: calc(50% - 20px); /* 두 개의 figure가 나란히 배치되도록 설정 */
      box-sizing: border-box; /* 패딩과 보더를 포함하여 너비 계산 */
  }

  /* 작은 화면에서 각 figure를 세로로 배치 */
  @media (max-width: 768px) {
      .two-fig-container figure {
          width: 100%; /* 작은 화면에서는 figure가 전체 너비를 차지 */
      }
  }

  /* 새로 추가된 스타일 */
  .three-fig-container {
      display: flex;
      justify-content: center;
      align-items: flex-start;
      gap: 20px; /* 이미지 간의 간격 */
      flex-wrap: wrap; /* 화면이 좁아질 때 이미지를 세로로 배치 */
  }
  .three-fig-container figure {
      width: calc(33% - 20px); /* 두 개의 figure가 나란히 배치되도록 설정 */
      box-sizing: border-box; /* 패딩과 보더를 포함하여 너비 계산 */
  }

  /* 작은 화면에서 각 figure를 세로로 배치 */
  @media (max-width: 768px) {
      .three-fig-container figure {
          width: 100%; /* 작은 화면에서는 figure가 전체 너비를 차지 */
      }
  }
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;This post reflects on my current situation after reading &lt;a href=&quot;https://lee-dohyeon.github.io/motivation/Advices-for-young-investigator-en/&quot;&gt;Professor Gershman’s Advice for Young Investigators&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Recently, my health has significantly deteriorated, leading me to explore options such as pursuing a master’s degree or an internship in Korea instead of a PhD abroad. Prioritizing recovery, I’ve resolved not to be overly concerned about taking more time. However, this decision comes with its challenges. It defies the fast-paced “ppalli-ppalli” (&lt;em&gt;hurry-up&lt;/em&gt;) mindset prevalent in Korean society and means I’ll take longer than directly pursuing a PhD. Additionally, living on the modest stipend of Korean graduate programs is a daunting prospect. Many of my peers have already been in the workforce for years, and I often wonder how grueling this late start in graduate school will be.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nonetheless, there are valid reasons for this path. Due to a university policy that deferred departmental specialization until after three semesters, coupled with the disruptive onset of COVID-19, half of my college years were marked by &lt;strong&gt;uncertainty&lt;/strong&gt;, while the other half felt like &lt;strong&gt;isolation&lt;/strong&gt;. This left me in the worst possible environment to secure the critical &lt;strong&gt;(1) recommendations&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;(2) achievements&lt;/strong&gt; needed to demonstrate my passion and focus for a PhD. Viewing this as an opportunity rather than an excuse, I believe pursuing a domestic master’s degree or internship could help me build a strong foundation for both. Furthermore, it provides time to apply for beneficial &lt;strong&gt;(3) scholarships&lt;/strong&gt;, which could alleviate financial stress. Planning this phase carefully will also allow me to strategize for my entire academic and professional journey, including the eventual pursuit of a PhD. With the right direction, speed becomes secondary. I must meticulously prepare for uncertainties and remain committed to thoughtful planning. Using &lt;em&gt;Professor Gershman’s advice&lt;/em&gt;, I will select impactful projects and focus my efforts to shape a meaningful future.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One of the main reasons I struggled to produce results at my research institute stems from &lt;strong&gt;&lt;em&gt;stubbornness&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Since childhood, I’ve been captivated by human consciousness—its interplay with the unconscious, language, and human society. To study these scientifically, I delved into physics, biology, and computer science, eventually majoring in mathematics as the universal language of science. I also collaborated with peers across disciplines to operate academic societies, studying philosophy and cognitive science. At my institute, I encountered cutting-edge AI and robotics technologies, gaining significant insights into the engineering world. However, my aspirations were overwhelming. Consciousness remains a profound mystery, and AI technology often seems directionless, wandering across various fields. My dream of creating “conscious AI” to understand human consciousness felt like chasing the sun—a vision too vast, abstract, and idealistic. Like Icarus who fell from the sky, I crashed under the weight of my ambition.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-21-A New Inflection Point/1.png&quot; style=&quot;width: 100%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      My various attempts.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It’s time to rise again and let go of my greed. My journey is not a sprint but a marathon. Science isn’t just a collection of knowledge but a cultural ecosystem shaped by the activities of countless scientists. Beyond theoretical mathematics, I must learn how to &lt;em&gt;practice science&lt;/em&gt;. To achieve breakthrough research results, I need to identify questions where &lt;strong&gt;alternative hypotheses can be tested through experimental design&lt;/strong&gt;. Phenomena like consciousness and human higher cognitive functions remain uniquely unexplained in history, defying existing theories. Furthermore, modern science demands appropriate resource allocation and collaboration. Research is rarely a solitary endeavor; finding partners for this journey is essential.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What is my unique strength? It lies in my &lt;strong&gt;transdisciplinary approach&lt;/strong&gt;. I possess a strong mathematical and philosophical background to understand AI algorithms, combined with a deep knowledge of the historical and conceptual underpinnings of cybernetics, which underlie modern engineering. Additionally, I maintain an anthropological interest in human psychology, religion, economics, and society, while staying attuned to contemporary discussions in consciousness studies.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-21-A New Inflection Point/2.png&quot; style=&quot;width: 100%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      My background and strengths.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Building on this foundation, my focus is on &lt;strong&gt;“consciousness and machines.”&lt;/strong&gt; As Richard Feynman famously said, &lt;strong&gt;&lt;em&gt;“If we cannot recreate a phenomenon, we do not truly understand it.”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; To clearly comprehend human consciousness as a biological phenomenon, we must attempt to recreate it. However, creating a conscious agent doesn’t automatically mean we understand consciousness. As Thomas Nagel stated in his seminal 1974 paper, &lt;strong&gt;&lt;em&gt;“We cannot fully understand a consciousness other than our own.”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Thus, our starting point is the &lt;strong&gt;implementation of machines that mirror human-like mechanisms of consciousness&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;two-fig-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-21-A New Inflection Point/3.png&quot; style=&quot;width: 100%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      Richard Feynman’s lecture notes.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-21-A New Inflection Point/4.png&quot; style=&quot;width: 100%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      Thomas Nagel’s “What Is It Like to Be a Bat?”
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;How should we approach machines with human-like consciousness? Opinions vary. Geoffrey Hinton (&lt;a href=&quot;https://arxiv.org/pdf/2212.13345&quot;&gt;&lt;strong&gt;2022&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;) argues that modern &lt;strong&gt;“digital brains”&lt;/strong&gt; are inherently superior to &lt;strong&gt;“analog brains”&lt;/strong&gt; due to their support for (1) parallel processing and (2) backpropagation learning algorithms. Opposing views suggest exploring energy-efficient &lt;em&gt;analog architectures&lt;/em&gt; with superior algorithms (&lt;a href=&quot;https://www.inference.vc/mortal-computation-hintons/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ferenc Huszár, 2023&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/2311.09589&quot;&gt;&lt;strong&gt;Alexander Ororbia, 2024&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;). While digital brain superiority has a practical edge due to existing technology, analog brain superiority faces technical hurdles requiring significant time and innovation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For my PhD, a pragmatic path is to maintain interest in &lt;strong&gt;analog brain superiority&lt;/strong&gt; while working within the framework of &lt;strong&gt;digital brain superiority&lt;/strong&gt;. Hence, my starting point—&lt;strong&gt;“implementing human-like consciousness mechanisms in machines”&lt;/strong&gt;—aligns with developing &lt;strong&gt;software&lt;/strong&gt; that embodies these mechanisms. Drawing on theoretical foundations in cognitive neuroscience and psychology, my immediate challenge lies in creating AI systems with consciousness-based higher cognitive functions. What theories and arguments exist regarding human consciousness?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Theoretical approaches in cognitive neuroscience and psychology are highly diverse (&lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41583-022-00587-4&quot;&gt;&lt;strong&gt;Anil Seth &amp;amp; Tim Bayne, 2022&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;). From the &lt;strong&gt;Global Neuronal Workspace Theory (GNWT)&lt;/strong&gt; to the &lt;strong&gt;Integrated Information Theory (IIT)&lt;/strong&gt;, affect-based theories, and &lt;strong&gt;Higher-Order Thought (HOT) theories&lt;/strong&gt;, these models attempt to explain the processes and functions of consciousness. However, neuroscience lacks experimental results that conclusively validate these models (&lt;a href=&quot;https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.06.23.546249v1.full&quot;&gt;&lt;strong&gt;Cogitate Consortium, 2023&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;). This is where theoretical neuroscience, including the &lt;strong&gt;Free Energy Principle&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;Active Inference&lt;/strong&gt;, provides a compelling framework. By formalizing these theories through probabilistic and information-theoretic models, we could bridge gaps between cognitive science and machine learning perspectives, such as &lt;strong&gt;probabilistic graphical models (PGMs)&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;variational inference&lt;/strong&gt; in &lt;strong&gt;world models&lt;/strong&gt;. A well-founded theory, after all, is worth a million experiments.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;While some claim world models in AI are already conscious (&lt;a href=&quot;https://lee-dohyeon.github.io/motivation/Schmidhuber-and-Conscious-Machine-en/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Schmidhuber, 2016&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;), debates persist about whether they exhibit human-level consciousness. As modern consciousness science interprets consciousness as subjective experience, we need a comprehensive framework to analyze an AI model’s internal representations (mind), interactions (behavior), and operational principles (brain). Beyond fragmented methods like introspective reporting, behavioral experiments, and neuroimaging, AI can enable holistic system-level analysis of cognitive theories. Could this herald the birth of a &lt;strong&gt;new cybernetics movement&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Thu, 21 Nov 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/meditation/A-New-Inflection-Point-en/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/meditation/A-New-Inflection-Point-en/</guid>
                
                <category>Career</category>
                
                <category>Research</category>
                
                <category>Science</category>
                
                <category>Philosophy</category>
                
                
                <category>Meditation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>절쉬만 교수의 젊은 연구자를 위한 조언</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }

  /* 새로 추가된 스타일 */
  .two-fig-container {
      display: flex;
      justify-content: center;
      align-items: flex-start;
      gap: 20px; /* 이미지 간의 간격 */
      flex-wrap: wrap; /* 화면이 좁아질 때 이미지를 세로로 배치 */
  }
  .two-fig-container figure {
      width: calc(50% - 20px); /* 두 개의 figure가 나란히 배치되도록 설정 */
      box-sizing: border-box; /* 패딩과 보더를 포함하여 너비 계산 */
  }

  /* 작은 화면에서 각 figure를 세로로 배치 */
  @media (max-width: 768px) {
      .two-fig-container figure {
          width: 100%; /* 작은 화면에서는 figure가 전체 너비를 차지 */
      }
  }

  /* 새로 추가된 스타일 */
  .three-fig-container {
      display: flex;
      justify-content: center;
      align-items: flex-start;
      gap: 20px; /* 이미지 간의 간격 */
      flex-wrap: wrap; /* 화면이 좁아질 때 이미지를 세로로 배치 */
  }
  .three-fig-container figure {
      width: calc(33% - 20px); /* 두 개의 figure가 나란히 배치되도록 설정 */
      box-sizing: border-box; /* 패딩과 보더를 포함하여 너비 계산 */
  }

  /* 작은 화면에서 각 figure를 세로로 배치 */
  @media (max-width: 768px) {
      .three-fig-container figure {
          width: 100%; /* 작은 화면에서는 figure가 전체 너비를 차지 */
      }
  }
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;본 글은 하버드 심리학 교수인 사무엘 절쉬만의 “&lt;a href=&quot;https://gershmanlab.com/docs/advice_young_investigators.pdf&quot;&gt;&lt;strong&gt;Advice for young
investigators&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;” 발표 자료를 번역한 것으로, 갓 입학한 대학원생들이 어떤 프로젝트를 시작해야 하는지에 대한 친절한 설명을 담고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-11-Advices for young investigator/gershman.png&quot; style=&quot;width: 100%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      사무엘 절쉬만. 출처: &lt;a href=&quot;https://news.harvard.edu/gazette/story/newsplus/psychology-professor-samuel-j-gershman-wins-polymath-award/&quot;&gt;The Harvard Gazette&lt;/a&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;1-문제-고르기&quot;&gt;1. 문제 고르기&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-11-Advices for young investigator/1.webp&quot; style=&quot;width: 30%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;많은 학생들이 대학원 과정을 시작하며 적절한 연구 프로젝트를 찾는 데 어려움을 겪는다. 학부생들은 과학을 지적 ‘활동’이 아닌 ‘지식 그 자체’를 배운다. 그 결과, 학부생들은 특정 주제에 대한 관심만 가지고 졸업하게 되지만, 그 관심을 가지고 실제로 무엇을 해야 할지는 거의 생각하지 않는다. 그런데, 과학은 &lt;strong&gt;&lt;em&gt;문제 해결 활동&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; 이다. 연구자는 &lt;strong&gt;(1)기존 이론으로 충분히 설명되지 않는 현상을 찾아내거나&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;(2)기존 이론을 도전할 수 있는 새로운 현상을 제안&lt;/strong&gt;할 필요가 있다. 갓 입학한 대학원생에게 좋은 문제란 사람들이 중요하게 여기는 동시에 &lt;em&gt;박사과정 동안 해결 가능성이 있는 문제&lt;/em&gt; 여야 한다.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-강력한-문제&quot;&gt;2. 강력한 문제&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-11-Advices for young investigator/2.webp&quot; style=&quot;width: 30%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;영향력 있는 논문에서 &lt;a href=&quot;https://www.science.org/doi/10.1126/science.146.3642.347&quot;&gt;&lt;strong&gt;플랫(1964)&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;은 특정 분야가 다른 분야보다 더 빠르게 발전하는 이유로 ‘&lt;strong&gt;강력한 추론(strong inference)&lt;/strong&gt;‘의 활용을 꼽는다. 강력한 추론이란 대안 가설을 구별하기 위한 실험 설계가 가능하다는 뜻이다. 이 개념은 직관적이고 명백해 보이지만, 많은 과학은 명확하고 뚜렷한 예측을 가능하게 하는 이론 없이 수행된다. 많은 과학자들은 “일단 무언가를 측정하고, 그 측정치로부터 이론을 만들어보자”는 식의 태도를 취하는 것처럼 보인다. 그러나 저자의 관점에서, 실험 공간에서 무작위로 비틀거리며 탐색하는 것은 희망이 없다. 강한 추론을 가능하게 하는 문제를 ‘&lt;strong&gt;강력한 문제(strong puzzles)&lt;/strong&gt;‘라고 한다면, 젊은 연구자는 강력한 문제를 선택해야 한다! 즉, 여러 이론을 구별할 수 있는 설명되지 않은 현상을 찾아야 한다.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;3-작은-문제와-큰-문제&quot;&gt;3. 작은 문제와 큰 문제&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-11-Advices for young investigator/3.webp&quot; style=&quot;width: 30%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;우리 대부분은 당연히 큰 문제를 풀고 싶어한다. 하지만 큰 문제를 불확실한 전망을 가지고 오랜 시간 동안 붙잡고 있는 것은 건강에 &lt;em&gt;매우 해롭다&lt;/em&gt;. 큰 문제를 위해 수 년간 고생하는 것은 사기를 저하시키는 최고의 방법이다. 그래서 저자는 학생들에게 두 가지 시간 규모를 동시에 설정하여 작업할 것을 권한다. 단기적으로는 (월 단위) 작은 문제를 다루고, 장기적으로는 (년 단위) 큰 문제를 다루는 것이다. 크기가 아무리 작더라도 지적 성과를 생산하는 것에서 오는 심리적 효과는 결코 과소평가할 수 없다. 다양한 시간 규모로 작업하는 것은 지루함과 좌절감을 완화하는 데에도 큰 도움이 된다.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;4-명확하지-않은-부분&quot;&gt;4. 명확하지 않은 부분&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;과학은 아이디어를 너무 일찍 정식화하는 경향이 있다. 어떤 아이디어는 표면을 조금만 긁어보지 않으면 명확하고 잘 확립된 것처럼 보인다. 그러나 중요한 문제는, 우리가 종종 이론적 아이디어에 미치는 측정 과정의 영향을 간과한다는 점이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;예컨대, 뇌에 수많은 지형적 지도(topographic maps)가 존재하는 이유에 대해 두 가지 가능성이 제시된다. 첫째, 지도는 뇌의 기본 조직 원리로서 기능하며, 신경 연결을 최소화해 신호 전달을 효율적으로 하기 위한 구조적 특징일 수 있다. 둘째, 우리가 연구 과정에서 지도 형태를 쉽게 찾아낼 수 있기 때문에 이런 지도가 자주 발견되는 것일 수도 있다. 즉, 뇌가 지도를 실제로 조직 원리로 사용하고 있을 가능성과, 연구자의 관점과 방법이 이러한 지도를 발견하게 만드는 요인이 동시에 작용할 수 있다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-11-Advices for young investigator/drunkard.jpeg&quot; style=&quot;width: 75%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;주정뱅이 탐색(The Drunkard’s Search)은 문제 해결과 정보 탐색 과정에서 사람들의 비합리적이고 편향된 행동을 설명하는 비유로, &lt;strong&gt;가로등 아래에서 열쇠를 찾는 취객의 이야기&lt;/strong&gt;에서 유래한다. 취객은 어두운 곳에서 열쇠를 잃어버렸지만, 찾기 쉬운 밝은 가로등 아래에서만 열쇠를 찾으려 하며, 이는 &lt;strong&gt;사람들이 쉽고 편리한 방법을 선호하고 실제로 중요한 곳보다 접근하기 쉬운 장소나 방법에 의존하는 경향&lt;/strong&gt;을 나타낸다. 이러한 경향은 정보 검색, 데이터 분석, 문제 해결, 심지어 과학 연구에서도 나타날 수 있으며, 연구자가 측정하기 쉬운 데이터나 익숙한 분석 방법에 의존할 때 중요한 정보를 놓칠 위험을 내포한다. 따라서 주정뱅이 탐색은 과학적 문제 해결에서 &lt;strong&gt;“접근 가능성 편향”(availability bias)&lt;/strong&gt;을 상징하며, 우리가 진정으로 탐색해야 할 곳이 아닌, 찾기 쉬운 곳에서만 답을 찾으려 할 때 발생하는 오류를 지적한다.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;5-멋져-보이려고-하자-말자&quot;&gt;5. 멋져 보이려고 하자 말자&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-11-Advices for young investigator/5.webp&quot; style=&quot;width: 30%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;모두가 멋진 방법론을 사용하여 멋진 주제를 연구하고 싶어 한다. 하지만 이는 곧 그 주제와 방법론이 많은 사람들로 붐비게 됨을 의미한다. 경쟁 속에서 사람들은 더욱 관대하지 않기에, 다른 사람에게 밀려날까 걱정되기도 할 것이다. 사람들이 분명 관심은 있지만 아직 연구하지 않은 문제를 찾는 것은 어렵다. 한 가지 방법은, 이론적 아이디어가 아직 충분히 정립되지 않아 강한 추론을 적용하기 어려운 분야를 찾아보는 것이다. 잘 정립된 이론은 백만 번의 실험에 맞먹는 가치를 지닌다. 멋 부리지 않으려면 용기와 창의성이 필요하다. 자신의 전문 분야를 넘어서 다양한 분야의 책을 읽어보자. 시와 소설, 철학과 역사도 공부하고, 때때로 오랜 산책을 하거나, 세상 속 미친 사람들에게 말을 걸어보자.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;6-흥미롭지만-틀린-이론을-향해&quot;&gt;6. 흥미롭지만 틀린 이론을 향해&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-11-Advices for young investigator/6.webp&quot; style=&quot;width: 30%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;이론은 종종 틀렸다는 비판을 받는다. 그러나 옳고 그름은 이론화의 유일한 목표가 아니다. 과학이 문제 해결 활동이라는 점을 기억하자. 즉, 과학은 고정된 지식 체계가 아닌 인식론적 실천(epistemic practice)이다. 이론화의 중요한 역할은 문제에 명료함을 더해줄 관점을 형식화하는 데 있다. 비록 틀린 이론이라도, “자연의 연결점을 조각함으로써” 문제를 정의하는 데 기여할 수 있다. 특히 처음으로 이론을 제안할 때는, 가능한 한 단순하고 명확하게 제시하는 것이 중요하다. 목표는 맞는 답을 제시하는 것이 아니라, 청중에게 현상을 바라보는 독특한 관점을 제공하는 것이다. 이론은 생각의 도구(Tools for Thinking)다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Mon, 11 Nov 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/motivation/Advices-for-young-investigator-kr/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/motivation/Advices-for-young-investigator-kr/</guid>
                
                <category>연구</category>
                
                <category>과학</category>
                
                <category>철학</category>
                
                
                <category>Motivation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Professor Gershman’s Advice for Young Researchers</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }

  .two-fig-container {
      display: flex;
      justify-content: center;
      align-items: flex-start;
      gap: 20px;
      flex-wrap: wrap;
  }
  .two-fig-container figure {
      width: calc(50% - 20px);
      box-sizing: border-box;
  }

  @media (max-width: 768px) {
      .two-fig-container figure {
          width: 100%;
      }
  }

  .three-fig-container {
      display: flex;
      justify-content: center;
      align-items: flex-start;
      gap: 20px;
      flex-wrap: wrap;
  }
  .three-fig-container figure {
      width: calc(33% - 20px);
      box-sizing: border-box;
  }

  @media (max-width: 768px) {
      .three-fig-container figure {
          width: 100%;
      }
  }
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;This post is a translation of Harvard psychology professor Samuel Gershman’s presentation titled “&lt;a href=&quot;https://gershmanlab.com/docs/advice_young_investigators.pdf&quot;&gt;&lt;strong&gt;Advice for Young Investigators&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.” It provides thoughtful guidance to help new graduate students navigate the process of choosing and starting a research project.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-11-Advices for young investigator/gershman.png&quot; style=&quot;width: 100%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      Samuel Gershman. Source: &lt;a href=&quot;https://news.harvard.edu/gazette/story/newsplus/psychology-professor-samuel-j-gershman-wins-polymath-award/&quot;&gt;The Harvard Gazette&lt;/a&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;1-choosing-a-problem&quot;&gt;1. Choosing a Problem&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-11-Advices for young investigator/1.webp&quot; style=&quot;width: 30%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Many students struggle to find a suitable research project when they start graduate school. Undergraduate students often learn science as a body of knowledge, not as a set of intellectual activities. As a result, they graduate with interests in specific topics but little understanding of what to do with those interests. But science is fundamentally a &lt;strong&gt;&lt;em&gt;problem-solving activity&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. A researcher needs to either &lt;strong&gt;(1) identify phenomena that are not well-explained by existing theories&lt;/strong&gt;, or &lt;strong&gt;(2) propose new phenomena that challenge current theories&lt;/strong&gt;. A good research problem for new graduate students is one that others consider important but is also feasible within the time frame of a Ph.D. program.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-strong-problems&quot;&gt;2. Strong Problems&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-11-Advices for young investigator/2.webp&quot; style=&quot;width: 30%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;In an influential paper, &lt;a href=&quot;https://www.science.org/doi/10.1126/science.146.3642.347&quot;&gt;&lt;strong&gt;Platt (1964)&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; suggested that some fields advance faster than others because they make use of ‘&lt;strong&gt;strong inference&lt;/strong&gt;‘—a method of designing experiments that can distinguish between alternative hypotheses. Although this approach seems intuitive, many scientists operate without theories that generate clear, testable predictions. Some adopt a “measure first, theorize later” attitude, which often leads to a random walk through experimental space. A ‘strong problem’ is one that lends itself to strong inference, meaning that a young researcher should seek out unexplained phenomena that could differentiate between competing theories.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;3-little-problems-and-big-problems&quot;&gt;3. Little Problems and Big Problems&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-11-Advices for young investigator/3.webp&quot; style=&quot;width: 30%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Most of us naturally want to tackle big problems, but holding on to an ambitious problem with uncertain prospects for years can be &lt;em&gt;harmful to your well-being&lt;/em&gt;. Spending years on a daunting project with uncertain outcomes can be a recipe for demoralization. Therefore, Gershman suggests that students work on two different time scales: focus on small, short-term problems (months) while gradually making progress on larger, long-term problems (years). No matter how small the intellectual output may seem, its psychological benefits should not be underestimated. Working on problems of varying scales can also help alleviate feelings of boredom and frustration.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;4-embracing-uncertainty&quot;&gt;4. Embracing Uncertainty&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Science often canonizes ideas prematurely. Certain theories may seem solid and well-established until you examine them closely. However, an important issue is that we sometimes overlook how the measurement process impacts our theoretical ideas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For example, why does the brain have so many topographic maps? Two possible explanations emerge. First, maps may serve as an organizational principle, minimizing neural wiring for efficient signal transmission. Alternatively, we may find maps simply because we know how to look for them. In other words, the use of maps as an organizing principle and the bias in our measurement techniques could both play a role.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-11-Advices for young investigator/drunkard.jpeg&quot; style=&quot;width: 75%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;The Drunkard’s Search is a metaphor for irrational and biased behavior in problem-solving. The term originates from the tale of a drunk man searching for his keys under a streetlight, even though he lost them in a dark area. This story illustrates how people often prefer easy, accessible methods over more difficult but important ones, a tendency known as &lt;strong&gt;availability bias&lt;/strong&gt;. This concept is relevant in scientific research when we risk missing crucial information by relying on easily accessible data or familiar methods.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;5-dont-try-to-be-cool&quot;&gt;5. Don’t Try to Be Cool&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-11-Advices for young investigator/5.webp&quot; style=&quot;width: 30%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Everyone wants to work on “cool” topics with “cool” methods, but this often leads to a crowded field. Competition can make people less generous, and you may worry about being scooped. Finding problems that people care about but aren’t yet working on can be challenging. One approach is to look for areas where theoretical ideas are underdeveloped, making strong inference difficult to apply. A well-formulated theory can be worth a million experiments. Avoiding the temptation to be cool requires courage and creativity. Read outside your specialty—explore poetry, novels, philosophy, history. Take long walks and talk to people with unique perspectives.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;6-pursue-interesting-but-wrong-theories&quot;&gt;6. Pursue Interesting but Wrong Theories&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-11-11-Advices for young investigator/6.webp&quot; style=&quot;width: 30%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Theories are often criticized for being wrong, but being correct is not the sole purpose of theorizing. Science is an epistemic practice, not a fixed body of knowledge. The role of theorizing is to formalize perspectives that add clarity to complex problems. Even incorrect theories can help by “carving nature at its joints,” defining the contours of a puzzle. When first presenting a theory, aim for simplicity and clarity—even if it’s wrong. The goal is not to provide the right answer but to give your audience a unique way of looking at a phenomenon. Theories are tools for thinking.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Mon, 11 Nov 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/motivation/Advices-for-young-investigator-en/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/motivation/Advices-for-young-investigator-en/</guid>
                
                <category>research</category>
                
                <category>science</category>
                
                <category>philosophy</category>
                
                
                <category>Motivation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>한국뇌신경철학연구회에서 발표</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }

  /* 새로 추가된 스타일 */
  .two-fig-container {
      display: flex;
      justify-content: center;
      align-items: flex-start;
      gap: 20px; /* 이미지 간의 간격 */
      flex-wrap: wrap; /* 화면이 좁아질 때 이미지를 세로로 배치 */
  }
  .two-fig-container figure {
      width: calc(50% - 20px); /* 두 개의 figure가 나란히 배치되도록 설정 */
      box-sizing: border-box; /* 패딩과 보더를 포함하여 너비 계산 */
  }

  /* 작은 화면에서 각 figure를 세로로 배치 */
  @media (max-width: 768px) {
      .two-fig-container figure {
          width: 100%; /* 작은 화면에서는 figure가 전체 너비를 차지 */
      }
  }
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;올해 초 “&lt;a href=&quot;https://lee-dohyeon.github.io/movement/KACS-x-KSCN-Meeting-kr/&quot;&gt;&lt;strong&gt;한국의식과학학술회 X 한국뇌신경철학연구회 심포지엄&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;“에서 맺은 인연으로 &lt;a href=&quot;http://www.youmeacademy.org/index.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;유미과학문화재단&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;의 후원을 받은 &lt;strong&gt;한국뇌신경철학연구회&lt;/strong&gt;에서 외부 강연을 할 기회를 얻었다. 다양한 분야에서 박사 학위를 갖고 계신 교수님들 앞에서 발표할 주제를 고심한 끝에, 내 배경을 살려 색다르면서도 흥미로운 주제를 선택하고자 했다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;two-fig-container&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-10-26-Presentation in Korean Society for Neurophilosophy/240906_1.jpeg&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
      &lt;figcaption&gt;2024년 9월 6일. 1차 외부 강의 중 한 장면1.&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-10-26-Presentation in Korean Society for Neurophilosophy/240906_2.jpeg&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
      &lt;figcaption&gt;2024년 9월 6일. 1차 외부 강의 중 한 장면2.&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;내가 선택한 주제는 &lt;strong&gt;“인간과 기계의 마음, 행동, 그리고 두뇌”&lt;/strong&gt;로, 분량이 많아 9월 6일과 10월 4일 두 차례에 걸쳐 진행했다. 발표 자료를 바탕으로 주요 내용을 요약하자면 다음과 같다.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;인간의 마음, 행동, 두뇌&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
인간의 마음과 행동은 두뇌와 어떤 관계에 있을까? 의식의 본질은 무엇이며, 지각, 학습, 감정 조절은 어떻게 작동할까? 이 질문들은 인간의 마음과 두뇌를 통합적으로 설명하는 과학적 접근의 가능성을 탐구하게 하며, 특히 계산 및 이론 신경과학에서 주목받고 있는 ‘능동추론’과 ‘자유에너지 원리’를 중심으로 다루었다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;기계의 마음, 행동, 두뇌&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
기계가 인간 수준의 지능과 감정을 가질 수 있을까? 인간의 두뇌만큼 효율적인 기계는 어떻게 구현할 수 있을까? 이번 발표에서는 기계의 지적 능력 구현 가능성과 그에 따른 이론적 접근 방법을 살펴보았으며, 특히 기계의 의식과 감정에 관한 철학적 논의와 인간 수준 인공지능, 신경 모방 컴퓨팅 장치 등 인간 두뇌와 유사하게 작동하는 기술들을 소개했다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;인간과 기계의 공존&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
인간 수준의 지능을 가진 기계가 사회에 미칠 영향은 무엇일까? 의식 있는 기계에게는 어떤 법적 권리와 책임을 부여할 수 있을까? 이 부분에서는 고도로 지적인 기계의 등장 가능성과 그로 인한 사회적 파급 효과를 다루며, 이러한 기계가 인류와 조화롭게 공존하기 위한 사회적 합의가 무엇인지 논의했다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;기술의 발전이 인류에게 미치는 영향을 충분히 고찰하려면, 논의의 배경을 2차 세계대전 이후 발달한 사이버네틱스 운동과 인지과학(Cognitive Science), 심리철학(Philosophy of Mind)에서 일어난 혁신적 사건에 두어야 한다고 생각했다. 오늘날 인공지능, 뇌-컴퓨터 인터페이스, 알고리즘 기반 플랫폼 등 다양한 기술들이 등장하며 인류와 기술의 관계를 다시 돌아보는 계기가 되길 바라는 마음으로 발표를 준비했다. 발표 준비의 목적과 이유는 다음과 같다:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“우리는 지금, 인간과 기계의 마음, 행동, 그리고 두뇌에 대한 연구가 그 어느 때보다 중요한 시대에 살고 있다. 인공지능과 신경과학의 비약적인 발전은 우리의 일상과 사회를 빠르게 변화시키고 있으며, 이러한 변화는 단지 기술적 혁신에 그치지 않고, 우리 존재의 본질, 사회적 구조, 그리고 윤리적 가치관에 깊숙이 영향을 미치고 있다.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“이번 발표는 과학기술의 발전이 단순히 삶을 윤택하게 하는 데 그치지 않고, 인간의 본질을 재정의하고, 우리의 미래를 근본적으로 바꿀 수 있는 잠재력을 가지고 있음을 인식하는 데 목적이 있다. 특히, 인간과 기계의 마음과 두뇌가 어떻게 연결되고 상호작용하며 진화할 수 있는지를 탐구함으로써 더 나은 미래를 설계할 수 있는 기초를 마련하고자 한다.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“지금 이 순간, 인공지능 기술은 사회의 여러 분야에 실질적인 영향을 미치고 있으며, 자율 무기 시스템(LAWs), 딥페이크 범죄, BCI 기술과 같은 혁신들은 긍정적 가능성만큼이나 심각한 위험도 내포하고 있다. 이러한 변화는 더 이상 먼 미래의 이야기가 아닌 오늘날 우리가 직면한 현실이다. 우리는 이 변화에 대한 깊이 있는 이해와 윤리적 기준을 확립할 필요가 있다.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“이 자리에 모인 여러분, 이공계 연구자들과 철학자, 인문학 연구자들이야말로 이러한 변화의 중심에 서 있는 사람들이다. 과학기술의 발전이 가져올 도전과 기회에 대해 가장 먼저 인식하고, 이에 대한 대처 방안을 모색할 책임이 있는 사람들이다. 오늘 이 자리에서 인간과 기계의 관계를 재조명하고, 미래를 대비하는 데 필요한 지식과 통찰을 공유함으로써, 모두가 더 나은 방향으로 나아갈 수 있는 첫걸음을 내딛고자 한다.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;two-fig-container&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-10-26-Presentation in Korean Society for Neurophilosophy/241004_1.jpeg&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
      &lt;figcaption&gt;2024년 10월 4일. 2차 외부 강의 중 한 장면1.&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-10-26-Presentation in Korean Society for Neurophilosophy/241004_2.jpeg&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
      &lt;figcaption&gt;2024년 10월 4일. 2차 외부 강의 중 한 장면2.&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;외부 강의 이후 한 교수님께서 나를 “한국의 폰 노이만”이라 칭찬해 주셨다. 그 기대에 부응해 꼭 성공적인 다학제적 연구자가 되기를 다시 한번 꿈꾼다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sat, 26 Oct 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/movement/Presentation-in-Korean-Society-for-Neurophilosophy-kr/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/movement/Presentation-in-Korean-Society-for-Neurophilosophy-kr/</guid>
                
                <category>세미나</category>
                
                <category>철학</category>
                
                <category>과학</category>
                
                <category>발표</category>
                
                
                <category>Movement</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Presentation at KSNP</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }

  /* 새로 추가된 스타일 */
  .two-fig-container {
      display: flex;
      justify-content: center;
      align-items: flex-start;
      gap: 20px; /* 이미지 간의 간격 */
      flex-wrap: wrap; /* 화면이 좁아질 때 이미지를 세로로 배치 */
  }
  .two-fig-container figure {
      width: calc(50% - 20px); /* 두 개의 figure가 나란히 배치되도록 설정 */
      box-sizing: border-box; /* 패딩과 보더를 포함하여 너비 계산 */
  }

  /* 작은 화면에서 각 figure를 세로로 배치 */
  @media (max-width: 768px) {
      .two-fig-container figure {
          width: 100%; /* 작은 화면에서는 figure가 전체 너비를 차지 */
      }
  }
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;Earlier this year, through connections made at the “&lt;a href=&quot;https://lee-dohyeon.github.io/movement/KACS-x-KSCN-Meeting-en/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Korean Academy of Consciousness Studies X Korean Society for Neurophilosophy Symposium&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;,” I was invited to give an external lecture at the &lt;strong&gt;Korean Society for Neurophilosophy&lt;/strong&gt;, supported by the &lt;a href=&quot;http://www.youmeacademy.org/index.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;YouMe Science and Culture Foundation&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Preparing to speak in front of professors with PhDs in various fields, I wanted to select a topic that would not only leverage my background but also offer something unique and engaging.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;two-fig-container&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-10-26-Presentation in Korean Society for Neurophilosophy/240906_1.jpeg&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
      &lt;figcaption&gt;September 6, 2024: Scene from the first lecture.&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-10-26-Presentation in Korean Society for Neurophilosophy/240906_2.jpeg&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
      &lt;figcaption&gt;September 6, 2024: Another scene from the first lecture.&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;The topic I chose was &lt;strong&gt;“The Mind, Behavior, and Brain of Humans and Machines”&lt;/strong&gt;, and because of the volume of material, I divided it across two sessions held on September 6 and October 4. Here is a brief overview of the main points covered:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Mind, Behavior, and Brain of Humans&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
What is the relationship between the mind, behavior, and the brain? What is the nature of consciousness? How do processes like perception, learning, emotion regulation, and attention function? These questions lead us to explore scientific approaches that aim to integrate our understanding of the human mind and brain, focusing particularly on the ‘Active Inference’ and ‘Free Energy Principle’ concepts, which are widely recognized in computational and theoretical neuroscience.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Mind, Behavior, and Brain of Machines&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Could machines ever achieve human-level intelligence or experience emotions? How might we design machines to be as efficient as the human brain? In this section, I explored the theoretical frameworks and technological methods that might enable intelligent machines to emulate human cognitive functions. The discussion included the philosophy and science of machine consciousness, efforts to develop human-level AI, and neuromorphic computing devices inspired by the human brain.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Coexistence of Humans and Machines&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
What impact might machines with human-level intelligence have on society? Could conscious machines be granted legal rights or responsibilities? Here, I addressed the possibility of highly intelligent machines and the potential social ripple effects of their emergence, raising questions about the societal agreements needed for humans and machines to coexist harmoniously.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;To thoroughly consider the impact of technological advances on humanity, I believed it essential to ground the discussion in the historical context of the cybernetics movement and revolutionary developments in cognitive science and philosophy of mind that followed World War II. Today, the emergence of artificial intelligence, brain-computer interfaces, algorithm-based platforms, and similar technologies gives us cause to re-examine the relationship between humanity and technology. Here’s why I prepared this presentation:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Today, we live in a time where the study of the mind, behavior, and brain of humans and machines is more relevant than ever. The rapid advancement of AI and neuroscience is reshaping our daily lives and society, impacting not just technology but the very nature of our existence, social structures, and ethical values.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“This presentation aims to highlight how advancements in science and technology go beyond mere convenience, with the potential to redefine human nature and fundamentally alter our future. In particular, by exploring how the minds and brains of humans and machines can connect, interact, and evolve, I hope to lay a foundation for designing a better future.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Right now, AI technology is already having practical impacts across numerous fields, with innovations like lethal autonomous weapons (LAWs), deepfake crimes, and BCI technology posing significant risks alongside their promising potential. These changes are no longer hypothetical scenarios but realities our society faces today. We must develop a profound understanding of these shifts and establish ethical standards to guide them.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“You, as scientists, philosophers, and humanities scholars gathered here, stand at the center of these transformative times. You are among the first to recognize the challenges and opportunities these advancements bring, and it is your responsibility to seek proactive solutions. By re-examining the relationship between humans and machines and sharing the knowledge and insights needed to prepare for the future, I hope we can take the first step toward a more promising direction.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;two-fig-container&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-10-26-Presentation in Korean Society for Neurophilosophy/241004_1.jpeg&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
      &lt;figcaption&gt;October 4, 2024: Scene from the second lecture.&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-10-26-Presentation in Korean Society for Neurophilosophy/241004_2.jpeg&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
      &lt;figcaption&gt;October 4, 2024: Another scene from the second lecture.&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;After the lecture, a professor referred to me as “Korean von Neumann.” Inspired by this, I’m more determined than ever to become a successful interdisciplinary researcher.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sat, 26 Oct 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/movement/Presentation-in-Korean-Society-for-Neurophilosophy-en/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/movement/Presentation-in-Korean-Society-for-Neurophilosophy-en/</guid>
                
                <category>Seminar</category>
                
                <category>Philosophy</category>
                
                <category>Science</category>
                
                <category>Presentation</category>
                
                
                <category>Movement</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>스탠홉 AI의 신경과학기반 인공지능</title>
                <description>&lt;p&gt;인지 및 계산 신경과학에서 저명한 학자인 &lt;strong&gt;로잘린 모란(Rosalyn Moran)&lt;/strong&gt;이 창업한 &lt;a href=&quot;https://www.stanhopeai.com/&quot;&gt;&lt;strong&gt;스탠홉 AI&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;는 올 초, 2300만 파운드(한화 약 40억 원)에 해당하는 시드머니 투자유치에 성공했다(&lt;a href=&quot;https://thenextweb.com/news/neuroscience-human-brain-ai-startup-drone-flying-decisions&quot;&gt;&lt;strong&gt;기사 1&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.uktech.news/ai/stanhope-funding-ai-human-brains-20240320&quot;&gt;&lt;strong&gt;기사 2&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;). 그녀는 현재 &lt;a href=&quot;https://www.kcl.ac.uk/people/rosalyn-moran&quot;&gt;&lt;strong&gt;킹스 컬리지 런던(KCL)의 계산 신경과학 교수&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;이자, &lt;a href=&quot;https://www.kcl.ac.uk/ai&quot;&gt;&lt;strong&gt;인공지능 연구소&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;의 디렉터로 있다. 칼 프리스턴 교수의 자유에너지 원리와 능동추론을 바탕으로 계산 신경과학 및 계산 정신의학, 계산 신경학을 연구했던 그녀는, 현재 인공지능(심층 신경망), 베이즈 추론(변분 원리), 실험 신경생물학(뉴로이미징과 인지적 태스크)의 점접에 초점을 맞추고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스탠홉 AI는 뇌를 닮은 인공지능 제품을 만드는 것을 목표로 한다. 이들이 개발하는 인공지능의 핵심적인 특징은 “학습하지 않는다는 것”이다. 이들은 능동추론이 제안하듯이, 계층적 생성 모델을 디자인하고 세부 조정하는 방법론을 활용한다. 이를 통해 인공지능에서 나타나는 환각(Hallucination)의 위험도를 낮추고 비용을 줄일 수 있다고 주장한다. 이 회사가 풀어내고자 하는 문제와 궁금증은 다음과 같다:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;어떻게 하면 자율적 기계가 자신을 위한 데이터를 찾아나가게 할 수 있을까? (How Can An Autonomous Machine Find Its Own Data?)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;어떻게 하면 인공지능 에이전트가 행동을 위한 믿음과 계획을 설명하게 할 수 있을까? (How Should an AI Agent Explain Its Beliefs and Plans for Action?)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;회사의 연구진은 이 질문을 시작으로, &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/pdf/2006.03531&quot;&gt;&lt;strong&gt;시각적 탐색(Visual Search)를 위한 능동 추론 모델을 개발&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;하고, &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/pdf/2006.03531&quot;&gt;&lt;strong&gt;알고리즘이 환경과 상호작용하며 시행착오할 수 있는 패키지(Gym)를 개발&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;했다. 이에 더해, 두뇌에 있는 &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Locus_coeruleus&quot;&gt;&lt;strong&gt;청반(Locus Coeruleus)&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;의 기능을 바탕으로 &lt;a href=&quot;https://journals.plos.org/ploscompbiol/article?id=10.1371/journal.pcbi.1006267&quot;&gt;&lt;strong&gt;에이전트가 세상에 대해 지니고 있는 월드 모델(World Model)을 어떻게 유연하게 업데이트하고 수정해 나가는지 연구를 수행&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이러한 연구를 바탕으로 다양한 사업을 수행하고 있다. 먼저, 독일 연방의 파괴적 혁신처인 &lt;a href=&quot;https://www.sprind.org/en&quot;&gt;&lt;strong&gt;SPRIN-D&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;와 협업하여 기존에 경험하지 못한 환경에서 문제를 어떻게 해결할지 연구하고 있다. 또, 영국 해군과의 협력을 통해 드론 기반의 차세대 인공지능 기술을 선보였으며 제한된 데이터만으로 미지의 공간을 탐사해내는 데에 성공했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이들은 런던에 위치해 신경과학 및 로봇공학 전문가들로 구성되어 있다. 그들의 목표는 이론 신경과학의 모델을 공학적으로 적용하여 일반화 성능, 에너지 효율성과 튼튼함을 보여주어 시장에 빠르게 적응하는 것이다. 실제로, 창업자 중에는 영국 런던 대학(Univesity College London)의 이론 신경생물학 교수인 칼 프리스턴(Karl Friston), 엔지니어이자 이론 컴퓨터 과학자인 비스와 센굽타(Biswa Sengupta)도 함께 한다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;현재 여름 인턴도 모집하고 있다(&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSfwXDs8oBz0p8fj4emDWYY6a74qAB_c1Rlp6sbUh9nY2k3Gyg/viewform&quot;&gt;&lt;strong&gt;링크&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;)!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;신경과학의 이론 및 계산적 원리를 바탕으로 보다 인간 수준의 인공지능을 개발하려는 것은 나의 꿈 중 하나였다. 이러한 시도가 산업에 등장하여 변화를 주도하고 관련된 투자를 활성화한 데에는 정말 희망적이고 기대된다. 대신, 앞으로 내가 해야 할 분야는 무엇이 되어야 하는 걸까? 나는 이들이 놓칠만한 어떤 부분에 초점을 맞추고 연구해 나가야 하는 걸까? 많은 고민이 들기 시작한다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/motivation/Stanhope-AI-kr/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/motivation/Stanhope-AI-kr/</guid>
                
                <category>인공지능</category>
                
                <category>신경과학</category>
                
                <category>성공</category>
                
                <category>비즈니스</category>
                
                
                <category>Motivation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Neuroscience-Based AI at Stanhope AI</title>
                <description>&lt;p&gt;Renowned cognitive and computational neuroscientist &lt;strong&gt;Rosalyn Moran&lt;/strong&gt; founded &lt;a href=&quot;https://www.stanhopeai.com/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Stanhope AI&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, which successfully raised £23 million in seed funding (approximately 40 billion KRW) earlier this year (&lt;a href=&quot;https://thenextweb.com/news/neuroscience-human-brain-ai-startup-drone-flying-decisions&quot;&gt;&lt;strong&gt;Article 1&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.uktech.news/ai/stanhope-funding-ai-human-brains-20240320&quot;&gt;&lt;strong&gt;Article 2&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;). Currently, she is a professor of computational neuroscience at &lt;a href=&quot;https://www.kcl.ac.uk/people/rosalyn-moran&quot;&gt;&lt;strong&gt;King’s College London (KCL)&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; and the director of the &lt;a href=&quot;https://www.kcl.ac.uk/ai&quot;&gt;&lt;strong&gt;AI Institute&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; at KCL. Having previously worked with Professor Karl Friston on the free energy principle and active inference, her research focuses on computational neuroscience, computational psychiatry, and neurology. She is now particularly focused on the intersection of deep neural networks, Bayesian inference (variational principles), and experimental neurobiology (neuroimaging and cognitive tasks).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stanhope AI aims to develop AI systems inspired by the human brain. Their AI’s defining feature is that it “does not learn” in the conventional sense. Instead, as proposed by active inference, they design and fine-tune hierarchical generative models. This approach aims to reduce hallucination risks in AI while cutting costs. The company’s research revolves around the following key questions:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;How can an autonomous machine find its own data?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;How can an AI agent explain its beliefs and plans for action?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;In pursuit of these answers, the company has developed an &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/pdf/2006.03531&quot;&gt;&lt;strong&gt;active inference model for visual search&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; and created a &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/pdf/2006.03531&quot;&gt;&lt;strong&gt;Gym package&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; that allows algorithms to interact with their environment through trial and error. Additionally, they are exploring how the brain’s &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Locus_coeruleus&quot;&gt;&lt;strong&gt;locus coeruleus&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; helps AI agents flexibly update and modify their &lt;a href=&quot;https://journals.plos.org/ploscompbiol/article?id=10.1371/journal.pcbi.1006267&quot;&gt;&lt;strong&gt;world models&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; in response to new experiences.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Based on this research, Stanhope AI has engaged in several projects. They are collaborating with the German government’s disruptive innovation agency, &lt;a href=&quot;https://www.sprind.org/en&quot;&gt;&lt;strong&gt;SPRIN-D&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, to explore problem-solving in previously unencountered environments. In collaboration with the British Navy, they have successfully demonstrated next-generation AI technology for drones, allowing them to explore unknown territories with minimal data.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Located in London, Stanhope AI comprises experts in neuroscience and robotics. Their goal is to apply theoretical neuroscience models to engineering, demonstrating strong generalization performance, energy efficiency, and robustness to quickly adapt to market demands. The company’s founding team includes &lt;strong&gt;Karl Friston&lt;/strong&gt;, professor of theoretical neurobiology at University College London, and &lt;strong&gt;Biswa Sengupta&lt;/strong&gt;, an engineer and theoretical computer scientist.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Stanhope AI is currently recruiting summer interns! (&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSfwXDs8oBz0p8fj4emDWYY6a74qAB_c1Rlp6sbUh9nY2k3Gyg/viewform&quot;&gt;&lt;strong&gt;Link&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Developing human-level AI based on neuroscience principles has always been one of my dreams. Seeing efforts like Stanhope AI actively driving change in the industry and securing significant investment is both exciting and promising. However, it raises questions: What areas should I focus on moving forward? Are there aspects that they might be overlooking? These thoughts bring new inspiration and a lot to consider as I think about the direction of my own research.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/motivation/Stanhope-AI-en/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/motivation/Stanhope-AI-en/</guid>
                
                <category>AI</category>
                
                <category>Neuroscience</category>
                
                <category>Success</category>
                
                <category>Business</category>
                
                
                <category>Motivation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>&apos;이토록 뜻밖의 뇌과학&apos;을 읽고</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }

  /* 새로 추가된 스타일 */
  .two-fig-container {
      display: flex;
      justify-content: center;
      align-items: flex-start;
      gap: 20px; /* 이미지 간의 간격 */
      flex-wrap: wrap; /* 화면이 좁아질 때 이미지를 세로로 배치 */
  }
  .two-fig-container figure {
      width: calc(50% - 20px); /* 두 개의 figure가 나란히 배치되도록 설정 */
      box-sizing: border-box; /* 패딩과 보더를 포함하여 너비 계산 */
  }

  /* 작은 화면에서 각 figure를 세로로 배치 */
  @media (max-width: 768px) {
      .two-fig-container figure {
          width: 100%; /* 작은 화면에서는 figure가 전체 너비를 차지 */
      }
  }

  /* 새로 추가된 스타일 */
  .three-fig-container {
      display: flex;
      justify-content: center;
      align-items: flex-start;
      gap: 20px; /* 이미지 간의 간격 */
      flex-wrap: wrap; /* 화면이 좁아질 때 이미지를 세로로 배치 */
  }
  .three-fig-container figure {
      width: calc(33% - 20px); /* 두 개의 figure가 나란히 배치되도록 설정 */
      box-sizing: border-box; /* 패딩과 보더를 포함하여 너비 계산 */
  }

  /* 작은 화면에서 각 figure를 세로로 배치 */
  @media (max-width: 768px) {
      .three-fig-container figure {
          width: 100%; /* 작은 화면에서는 figure가 전체 너비를 차지 */
      }
  }
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;‘이토록 뜻밖의 뇌과학(부제: 뇌가 당신에 관해 말할 수 있는 7과 1/2가지 진실)’은 하버드 대학교 ‘법-뇌-행동 센터’의 센터장이자 세계적으로 영향력 있는 뇌과학자 리사 펠드먼 바렛이 쓴 책이다. 이 책은 신경과학을 복잡한 이론에서 벗어나 일상적인 언어로 풀어내어, 독자들이 쉽게 이해할 수 있도록 돕는다. 특히, 인공지능과 인지과학이 빠르게 발전하는 지금, 인간이란 존재를 다시금 깊이 성찰하게 한다는 점에서 이 책의 가치는 더욱 크다. 인류학적, 철학적 통찰을 함께 다루며 독자들에게 새로운 시각을 제시한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;바렛은 인간의 뇌가 고차원적인 사고나 인지 기능을 위한 도구일 뿐만 아니라, 신체 에너지를 효율적으로 관리하는 중요한 역할을 한다고 말한다. 즉, 우리의 뇌는 ‘신체 예산’을 관리하고 조정하는 핵심 장치라는 것이다. 이 관점은 우리가 흔히 생각하는 ‘마음’과 ‘신체’의 관계를 새롭게 바라보게 한다. 신체와 분리된 정신적인 기능을 강조하는 전통적인 생각에서 벗어나, 뇌가 우리 신체와 깊은 연결 속에 있다는 점을 부각한다. 이를 통해 독자들은 생물학적 기초와 신체의 중요성을 더 깊이 이해할 수 있게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-10-23-Seven and a half lessons/Lisa_Feldman.jpg&quot; style=&quot;width: 100%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      리사 펠드먼 바렛. 출처: &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Lisa_Feldman.jpg&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;frac12-강-뇌는-알로스타시스를-해내기-위해-존재한다&quot;&gt;$\frac{1}{2}$ 강: 뇌는 알로스타시스를 해내기 위해 존재한다.&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;진화론적 관점에서 보면, 현대 인간의 조상은 오늘날의 활유어와 매우 유사하다고 한다. 그렇다면 왜 우리의 뇌는 지금의 모습으로 진화했을까? 흔히 알려진 상식은 ‘생각하기 위해서’라는 답을 내놓는다. 즉, 인간은 다른 동물들이 할 수 없는 고차원적 기능을 수행하도록 진화했고, 그 덕분에 다른 동물들보다 우월한 위치에 서게 되었다는 것이다. 그래서 인간은 자신을 ‘생각하는 동물’이라고 부르곤 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 현대 뇌과학은 이런 ‘상향식 진보’에 대한 증거를 찾지 못했다. 우리의 뇌는 보다 근본적인 문제를 해결하기 위해 존재한다. 바로, 생명 유지에 필요한 물, 소금, 산소와 같은 생물학적 자원을 조절하는 것이다. 이 조절 과정은 단순한 반응이나 반사가 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;뇌의 가장 중요한 역할은 생존을 위해 에너지가 언제 얼마나 필요한지를 예측하고, 그 예측에 따라 신체를 효율적으로 통제하는 것이다. 이를 통해 가치 있는 움직임을 만들어내는 것이다. 이러한 예측적 자원 관리와 통제를 ‘알로스타시스(Allostasis)’라고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;1-강-뇌는-하나다&quot;&gt;1 강: 뇌는 하나다.&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;플라톤은 인간의 마음이 생존을 위한 본능, 감정, 그리고 이성적 사고로 구성된다고 생각했다. 이성적 사고는 본능과 감정을 어제하고 통제함으로써 인간다움을 영위하는 데 도움을 준다고 믿었다. 이와 마찬가지로, 20세기 중반 내과 의사인 폴 매클린(Paul MacLean)은 우리의 두뇌가 플라톤의 마음 이론과 대응되는 세가지 계층구조를 지니고 있다는 ‘삼위일체 두뇌 가설’을 제안한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그의 주장에 따르면, 인간의 두뇌는 본능을 담당하는 파충류의 뇌, 감정을 다루는 포유류의 뇌(변연계), 그리고 생각을 담당하는 영장류의 뇌(대뇌 피질)를 모두 포함한다. 더 나아가, 대뇌피질의 일부인 전전두 피질(Prefrontal Cortex)가 포유류의 뇌와 파충류의 뇌를 제어하는 역할을 수행한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러나, 이러한 사고는 완전히 잘못됐다. 파충류-포유류-영장류 모두 동일한 유형의 신경세포를 갖고 있던 것이다. 더 나아가 모두 동일한 뇌의 발달 과정인 “뇌 제조 계획(Brain-Manufacturing Plan)”을 지니고 있다는 것이 밝혀졌다. 서로 다른 종의 차이는 오로지 뇌 제조 계획의 단계별 시간이었다. 예컨대, 대뇌 피질을 구성하는 신경세포들이 만들어지는 단게는 인간보다 설치류가 짧고, 도마뱀은 이보다 훨씬 더 짧다.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-강-뇌는-네트워크다&quot;&gt;2 강: 뇌는 네트워크다.&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;1강에서는 플라톤의 분류가 틀렸음을 확인했다. 마찬가지로, 아리스토텔레스는 뇌를 심장을 위한 냉각 장치로, 중세 철학자들은 영혼의 자리로, 19세기 골상학자들은 자존감이나 파괴성 같은 기능을 구분하는 퍼즐 조각처럼 생각했다. 이러한 오류는 대부분 비유(Metaphor)에서 비롯된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;현대 뇌과학에서는 뇌를 네트워크(Network)로 이해한다. 약 1280억 개의 뉴런이 500조 개 이상의 연결망을 형성하며, 이 네트워크는 신경전달물질이라는 화학 물질 속에서 작동한다. 뉴런들은 클러스터로 묶여 있으며, 특히 다른 클러스터들과 많이 연결된 허브가 중요한 역할을 한다. 허브에 문제가 생기면 우울증, 조현병, 난독증과 같은 신경정신적 문제들이 발생할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 네트워크는 지속적으로 변화한다. 글루타메이트, 세로토닌, 도파민과 같은 화학 물질들은 네트워크의 변화를 빠르거나 느리게 조정하는 역할을 한다. 일부 신경전달물질은 다른 물질의 효과를 증폭하거나 억제하기도 한다. 이 네트워크 구조를 공항과 대형 국제 공항에 비유하면, 신경전달물질은 공항의 직원이나 날씨 같은 역할을 한다고 볼 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;뇌는 에너지 효율이 높고, 작지만 강력하며, 두개골 안에 적합하게 위치할 수 있도록 설계되었다. 대부분의 뉴런은 유연하게 연결되어 다양한 기능을 동시에 수행할 수 있다. 면역계나 후각, 유전학에서도 이러한 현상이 나타나며, 이를 축중(Degeneracy) 현상이라 한다. 또한, 뇌는 다양한 시공간적 패턴을 형성하면서 높은 복잡성을 유지한다. 신경세포들이 모두 하나로 연결된 ‘미트로프 뇌(Meatloaf Brain)’나 주요 기능이 단순히 붙어 있는 ‘주머니칼 뇌(Jackknife Brain)’보다 훨씬 복잡한 구조를 가진다.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;3-어린-뇌는-스스로-세상과-연결한다&quot;&gt;3. 어린 뇌는 스스로 세상과 연결한다.&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;인간 아기는 다른 동물들과 비교했을 때 상대적으로 미완성 상태로 태어난다. ‘본성(Nature) 대 양육(Nurture)’의 문제는 뇌과학에서도 중요한 쟁점이다. 뇌의 변화 과정은 크게 두 가지로 나눌 수 있는데, 세부조정(Tuning)과 가지치기(Pruning)이다. 세부조정은 ‘함께 발화하면 연결된다’는 헵의 법칙(Hebb’s Principle)과 관련이 있고, 가지치기는 ‘사용하지 않으면 사라진다’는 원칙을 따른다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;태아와 아기에게 있어서 부모나 양육자의 역할은 매우 중요하다. 아기들은 스스로 트림조차 할 수 없으며, 양육자는 아기의 신체 예산을 더 효율적으로 관리하는 데 도움을 준다. 양육자는 관심공유(Sharing Attention)를 통해 아기에게 환경에서 중요한 것과 그렇지 않은 것을 구분하도록 가르치며, 이를 통해 아이는 자신만의 적소(Niche)를 형성해 간다. 감각 발달과 통합에도 양육자의 역할이 중요하다. 어린 시절부터 다양한 언어에 노출된 아기는 그 언어들을 구별하고 학습하기 쉬워진다. 반면, 언어 노출이 제한된 경우 새로운 언어를 배우는 것은 매우 어렵게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;양육자가 없는 상황에서는 어린 뇌가 세상과 연결되기 어려워진다. 예를 들어, 루마니아 고아원에서 양육자 없이 자란 아이들은 언어와 주의집중 문제, 정신적·행동적 문제를 겪을 가능성이 높았다. 신체 발달에도 문제가 발생했다고 알려져 있다. 결국, 인간의 뇌는 ‘양육이 필요한 본성’을 가지고 있으며, 본성과 양육을 구분하는 것은 의미가 없다. 우리의 유전자는 적절한 물리적·사회적 환경, 즉 적소에서 뇌를 완성할 수 있도록 설계되어 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;4-뇌는-당신의-거의-모든-행동을-예측한다&quot;&gt;4. 뇌는 당신의 거의 모든 행동을 예측한다.&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;카메라는 외부의 시각 정보를 감지해 사진처럼 재구성한다. 하지만 우리의 두뇌는 카메라와는 다르게 작동한다. 우리의 지각은 매우 자연스럽고 설득력 있지만, 종종 부정확하다. 두뇌는 감각의 단편들을 통해 기억을 조합하고, 세상에 대한 경험을 예측한다. 이때 우리의 경험은 절반은 감각 입력에서, 나머지 절반은 뇌가 만들어낸 “잘 제어된 환각(Controlled Hallucination)”으로 구성된다. 이는 마치 뒤샹이 언급한 “관람자의 몫(Beholder’s Share)”과도 유사하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리 뇌는 시각, 청각, 후각 등 다양한 감각 정보를 종합하여 신체 예산을 조정하고, 그에 따라 경험을 예측한다. 만약 잘못된 예측을 한다면, 뇌는 보통 학습을 통해 이를 수정한다. 그러나 생명과 직결된 상황에서는 예측 오류가 무시될 수 있다. 우리는 지금까지 지각이 행동을 결정한다고 생각해왔지만, 뇌과학적 관점에서는 오히려 생존을 위해 먼저 행동을 하고, 그에 맞춰 지각이 이루어지는 경우도 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그렇다면, 우리에게 자유의지가 없고, 따라서 법적 책임도 사라지는 것일까? 그렇지 않다. 우리는 새로운 경험이나 창의적인 아이디어를 통해 우리의 예측을 변화시킬 수 있다. 즉, 우리는 생각보다 더 많은 행동과 경험을 통제할 수 있다. 그렇기 때문에, 오히려 우리는 더 큰 책임을 지게 되는 것이 아닐까.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;5-뇌는-다른-뇌와-함께-움직인다&quot;&gt;5. 뇌는 다른 뇌와 함께 움직인다.&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;인간은 사회적 동물이다. 우리는 집단을 이루어 서로 돌보고, 협력하며 문명을 쌓아왔다. 우리의 뇌는 서로의 신체 예산을 조절하면서 협력하는데, 이는 인간 관계에서 중요한 역할을 한다. 시인 앨프리드 테니슨은 “사랑하지 않는 것보다 사랑하고 잃는 것이 낫다”고 말했는데, 실제로 부부가 서로를 배려하고 친밀하게 지낼 때 더 건강하게 살 가능성이 높다는 연구 결과도 있다. 직장에서도 마찬가지다. 신뢰하는 동료와 관리자와 함께 일하면 성과와 업무 만족도가 높아진다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다른 동물들은 화학물질, 후각, 청각, 촉각 등을 통해 신경계를 조절하지만, 인간은 주로 ‘말’을 통해 이를 수행한다. 언어는 신체에 강력한 영향을 미친다. 언어를 처리하는 뇌의 영역은 신체 내부를 제어하는 주요 기관과 시스템을 포함하는 신체 예산과 밀접하게 연결되어 있다. 특히, 언어 네트워크는 왼쪽 디폴트 모드 네트워크(Default Mode Network)와 상당 부분 겹친다. 이 네트워크는 자율신경계, 면역계, 내분비계를 제어하는 내수용 시스템의 일부로, 결과적으로 ‘말’이 신체를 제어하는 중요한 도구라는 것을 보여준다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사회적·정치적 관점에서 언어적 폭력은 매우 심각한 문제다. 장기간 언어 폭력에 노출되면 신체 예산이 남용되어 신경계에 물리적 손상을 입을 수 있다. 이런 맥락에서, 표현의 자유와 타인에 대한 책임 문제를 재고할 필요가 있다. 인간은 강한 상호의존성을 지니고 있으며, 우리는 서로의 신체 예산을 고갈시키거나, 반대로 힘을 북돋워 줄 수 있는 존재다. 이러한 숨겨진 협력은 우리를 더 건강하게 만든다.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;6-뇌는-다양한-종류의-마음을-만든다&quot;&gt;6. 뇌는 다양한 종류의 마음을 만든다.&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;인도네시아 발리섬 사람들은 두려움을 느낄 때 잠이 드는 독특한 반응을 보인다. 발리와 필리핀 일롱고트 사람들은 서양에서 분리된 개념으로 이해되는 ‘인지(Cognition)’와 ‘정서(Emotion)’를 하나의 통합된 경험으로 받아들인다. 즉, 특정 문화 속에서 자라고 형성된 뇌는 그에 맞는 독특한 마음을 만들어 낸다는 것이다. 그렇다고 해서 인간의 뇌가 백지 상태에서 모든 것을 환경에 따라 학습한다는 뜻은 아니다(미트로프 브레인처럼). 또한, 보편적인 인간 본성을 이미 알고 태어난다는 것도 아니다(주머니칼 브레인처럼). 대신 인간의 뇌는 다양한 마음을 구성할 수 있도록 유연하게 배선될 수 있는 기본적인 기본 뇌 생성 계획(Basic Brain Plan) 가지고 태어난다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;찰스 다윈의 중요한 통찰 중 하나는 ‘변이(Variation)’가 자연선택이 작동하는 필수 조건이라는 것이었다. 변이가 많을수록 종의 다양성은 커지고, 그로 인해 재앙이 닥치더라도 일부는 살아남을 가능성이 높아진다. 이처럼 변이는 인간에게 축복이지만, 많은 사람들은 인간에게 보편적인 본성이 있다고 믿는 것을 더 편안해한다. 마치 MBTI와 같은 성격유형검사에 열광하는 대중들처럼, 인간을 단순히 유형화하려는 경향이 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리 마음의 가장 보편적이고 유용한 특성 중 하나는 기분과 신체에서 느껴지는 전반적인 느낌이다. 이는 과학에서 ‘정동(Affect)’이라고 부르며, 유쾌와 불쾌라는 ‘감정의 톤(Valence)’과 활성화와 비활성화라는 ‘각성 수준(Arousal)’으로 나뉜다. 뇌는 끊임없이 정동을 생성하며, 이를 통해 몸의 상태를 요약하고 현재 상태를 경험하게 한다. 하지만 신체적 활동이 어떻게 정신적 경험으로 변형되는지에 대한 원리는 여전히 밝혀지지 않았다. 이는 ‘의식(Consciousness)’의 미스터리 중 하나다. 또한, 이러한 정동이 문화 적응과 결합되면 더욱 복잡한 정신적 경험이 나타난다. 이로 인해 서로 다른 문화권에서 다양한 정신적 경험이 형성되는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;7-뇌는-현실을-만들어낸다&quot;&gt;7. 뇌는 현실을 만들어낸다.&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;인간은 돈, 달력, 국가와 같은 사회적 현실을 창조한다. 이는 종이와 금속, 태양과 지구의 운동, 대륙과 국경이라는 물리적 실체에 대응된다. 사회적 현실은 전쟁이나 금융시장 같은 사건을 통해 물리적 현실에 커다란 영향을 미치기도 한다. 이러한 사회적 현실을 만들어내는 인간의 능력은 다섯 가지 ‘C’로 요약된다: 창의성(Creativity), 의사소통(Communication), 모방(Copying), 협력(Cooperation), 그리고 압축(Compression)이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;특히, 압축(Compression)은 다른 종과 구별되는 인간 뇌의 독특한 능력이다. 대뇌 피질의 2, 3층의 연결 구조는 감각 정보를 효율적으로 압축하여 더 높은 수준의 추상화(Abstraction)를 가능하게 한다. 이 추상화된 정보는 창의성을 통해 다시 풀어지며, 이를 통해 새로운 아이디어와 개념이 탄생한다. 이러한 추상화와 창의성은 의사소통, 모방, 협력의 과정을 통해 사회적 맥락에서 공유되고, 같은 문화 안에서 전파된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대부분의 동물은 특정 환경에 적응한 스페셜리스트(specialist)로 진화한 반면, 인간은 제너럴리스트(generalist)로 진화했다. 우리는 더 이상 물리적 세계에서 단순히 적응할 요소를 선택하는 것에 그치지 않고, 집단적으로 새로운 기능을 추가하며 살아간다. 이로써 인간은 사회적 현실이라는 인위적인 적소를 스스로 만들어내는 존재가 되었다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Wed, 23 Oct 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/motivation/Seven-and-a-half-lessons-kr/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/motivation/Seven-and-a-half-lessons-kr/</guid>
                
                <category>심리학</category>
                
                <category>신경과학</category>
                
                <category>인류학</category>
                
                <category>정동 신경과학</category>
                
                
                <category>Motivation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>After reading &apos;Seven and a half lessons&apos;</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }

  /* 새로 추가된 스타일 */
  .two-fig-container {
      display: flex;
      justify-content: center;
      align-items: flex-start;
      gap: 20px; /* 이미지 간의 간격 */
      flex-wrap: wrap; /* 화면이 좁아질 때 이미지를 세로로 배치 */
  }
  .two-fig-container figure {
      width: calc(50% - 20px); /* 두 개의 figure가 나란히 배치되도록 설정 */
      box-sizing: border-box; /* 패딩과 보더를 포함하여 너비 계산 */
  }

  /* 작은 화면에서 각 figure를 세로로 배치 */
  @media (max-width: 768px) {
      .two-fig-container figure {
          width: 100%; /* 작은 화면에서는 figure가 전체 너비를 차지 */
      }
  }

  /* 새로 추가된 스타일 */
  .three-fig-container {
      display: flex;
      justify-content: center;
      align-items: flex-start;
      gap: 20px; /* 이미지 간의 간격 */
      flex-wrap: wrap; /* 화면이 좁아질 때 이미지를 세로로 배치 */
  }
  .three-fig-container figure {
      width: calc(33% - 20px); /* 두 개의 figure가 나란히 배치되도록 설정 */
      box-sizing: border-box; /* 패딩과 보더를 포함하여 너비 계산 */
  }

  /* 작은 화면에서 각 figure를 세로로 배치 */
  @media (max-width: 768px) {
      .three-fig-container figure {
          width: 100%; /* 작은 화면에서는 figure가 전체 너비를 차지 */
      }
  }
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;The book &lt;em&gt;Seven and a Half Lessons About the Brain&lt;/em&gt; (subtitle: &lt;em&gt;What Your Brain Can Tell You About Yourself&lt;/em&gt;) was written by Lisa Feldman Barrett, a world-renowned neuroscientist and director of the Center for Law, Brain, and Behavior at Harvard University. Barrett demystifies neuroscience by explaining complex concepts in everyday language, making it accessible for readers. In an era of rapid advancements in AI and cognitive science, this book is particularly valuable for prompting deep reflection on what it means to be human. It offers insights from anthropology and philosophy, providing readers with a fresh perspective.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Barrett explains that the brain is not just a tool for high-level cognition or reasoning, but also plays a critical role in efficiently managing the body’s energy resources. In other words, the brain is the central mechanism that regulates the body’s “budget.” This perspective challenges the traditional view of the mind-body relationship, emphasizing the deep connection between the brain and the body. Through this, readers gain a more profound understanding of the biological foundations and the importance of bodily functions.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q4/2024-10-23-Seven and a half lessons/Lisa_Feldman.jpg&quot; style=&quot;width: 100%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      Lisa Feldman Barrett. Source: &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Lisa_Feldman.jpg&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;lesson-frac12-the-brain-exists-to-achieve-allostasis&quot;&gt;Lesson $\frac{1}{2}$: The Brain Exists to Achieve Allostasis&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;From an evolutionary perspective, modern humans’ ancestors are thought to be very similar to present-day mammals. So why did our brains evolve the way they did? Common knowledge suggests that it was to “think.” In other words, humans evolved to perform high-level cognitive functions that other animals cannot, giving us dominance over them. This is why humans are often called “thinking animals.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However, modern neuroscience finds no evidence to support this idea of “progressive evolution.” Instead, the brain exists to solve more fundamental problems, such as managing vital biological resources like water, salt, and oxygen. This process is not merely reactive or reflexive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The brain’s most critical function is to predict when and how much energy is needed for survival and to control the body efficiently based on those predictions. This process of predictive resource management and control is called “allostasis.”&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lesson-1-the-brain-is-one&quot;&gt;Lesson 1: The Brain is One&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;In Lesson 1, we learn that Plato’s classification of the mind is incorrect. Similarly, Aristotle thought the brain was a cooling system for the heart, medieval philosophers believed it was the seat of the soul, and 19th-century phrenologists treated it as a puzzle of functions like self-esteem and destructiveness. These errors mainly arose from metaphors.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Modern neuroscience understands the brain as a network. This network consists of about 128 billion neurons connected by over 500 trillion synapses, immersed in chemical substances called neurotransmitters. Neurons form clusters, and especially crucial are hubs that are highly connected with other clusters. When these hubs malfunction, mental disorders like depression, schizophrenia, and dyslexia can occur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This network is constantly changing. Chemicals like glutamate, serotonin, and dopamine regulate these changes, speeding them up or slowing them down. Some neurotransmitters even affect the impact of others. If we compare this network to an airport system, neurotransmitters are like the airport staff or the weather.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The brain is highly energy-efficient, compact yet powerful, and designed to fit neatly within the skull. Most neurons are flexibly connected, allowing the brain to handle various tasks simultaneously. This phenomenon, known as “degeneracy,” is observed in systems like the immune system and olfactory genetics, where single units perform multiple functions. Moreover, the brain generates complex spatial and temporal patterns, maintaining high complexity. Our brain is much more intricate than a “meatloaf brain,” where all neurons are connected, or a “jackknife brain,” where major functions are simply stuck together.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lesson-2-the-brain-is-a-network&quot;&gt;Lesson 2: The Brain is a Network&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;In Lesson 2, we find that Plato’s classification of the mind was wrong. Aristotle, too, believed the brain was a cooling system for the heart, medieval philosophers considered it the seat of the soul, and 19th-century phrenologists thought of it as a puzzle of various functions like self-esteem or destructiveness. These errors were largely due to the use of metaphors.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Modern neuroscience sees the brain as a network. It consists of approximately 128 billion neurons connected by more than 500 trillion synapses, working in a fluid of neurotransmitters. Neurons are organized into clusters, and certain hubs, which are more connected than others, play a crucial role. If these hubs malfunction, it can lead to neurological or psychiatric disorders such as depression, schizophrenia, or dyslexia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This network is dynamic, constantly changing. Neurotransmitters like glutamate, serotonin, and dopamine play roles in modulating the network’s speed of change. Some neurotransmitters can even affect how others work. The network structure is often compared to an airport system, with neurotransmitters acting like airport employees or weather conditions.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lesson-3-the-young-brain-shapes-itself&quot;&gt;Lesson 3: The Young Brain Shapes Itself&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Human babies are born in a relatively undeveloped state compared to other animals. The debate between nature and nurture is also critical in neuroscience. The brain undergoes changes in two major ways: tuning and pruning. Tuning relates to Hebb’s principle, which states that “neurons that fire together, wire together.” Pruning, on the other hand, refers to the idea that “what isn’t used is lost.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parents and caregivers play a vital role in shaping the developing brain. Babies cannot even burp on their own, so caregivers help regulate the infant’s bodily budget. Caregivers also teach babies what is important in their environment through shared attention, helping them create their own “niche.” The role of caregivers is also crucial in sensory development. Children exposed to multiple languages early on develop the ability to distinguish and learn them more easily. Without such exposure, learning new languages becomes much harder later in life.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Without caregivers, a young brain struggles to connect with the world. For example, children raised without caregivers in Romanian orphanages were more prone to language and attention difficulties, as well as psychological and behavioral problems. They even faced physical developmental issues. In conclusion, the human brain is designed to require both nature and nurture, making it meaningless to separate the two. Our genes are structured to complete brain development within the right physical and social environment—our “niche.”&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lesson-4-the-brain-predicts-almost-everything-you-do&quot;&gt;Lesson 4: The Brain Predicts Almost Everything You Do&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Cameras detect visual information and reconstruct it as images. But our brains work differently. Perception feels smooth and convincing, yet it is often inaccurate. The brain combines fragments of sensory input with memory to predict the experience of the world. Half of this experience comes from sensory input, and the other half is a “controlled hallucination” produced by the brain. This is similar to what Marcel Duchamp called the “beholder’s share.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The brain uses sensory information to adjust the body budget and predict experiences accordingly. If predictions are wrong, the brain typically learns and corrects them, but when survival is at stake, prediction errors may be ignored. We often believe that perception guides our actions, but from a neuroscientific perspective, it may be that we act first for survival, and perception follows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Does this mean we lack free will and, therefore, have no legal responsibility? Not at all. We can change our predictions through new experiences and creative ideas. In fact, we may have more control over our actions and experiences than we realize, which could lead to the conclusion that we bear even more responsibility.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lesson-5-your-brain-moves-in-sync-with-other-brains&quot;&gt;Lesson 5: Your Brain Moves in Sync with Other Brains&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Humans are social animals. We form groups, care for each other, and build civilizations together. Our brains regulate each other’s body budgets through cooperation, playing a key role in social connections. Poet Alfred Tennyson once said, “It is better to have loved and lost than never to have loved at all.” Research shows that couples who listen to each other, share intimacy, and support one another are not only happier but also less likely to fall ill. This also applies to the workplace, where trusting colleagues and managers can improve both performance and job satisfaction.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;While animals rely on chemicals like pheromones, or senses like smell, sound, and touch to regulate each other’s nervous systems, humans primarily use language. The power of language over the body is significant. Many areas in the brain that process language are also involved in controlling the body’s internal functions, particularly the body budget. In fact, the brain’s language networks overlap significantly with the brain’s “default mode network,” which helps regulate systems like the autonomic nervous system, immune system, and endocrine system. This makes “words” an important tool for managing our bodies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;From a social and political standpoint, verbal aggression is a serious issue. Prolonged exposure to verbal abuse can lead to physical damage to our nervous systems by overtaxing the body budget. This raises the need for new perspectives on issues like freedom of expression and our reliance on others. Humans are highly interdependent, meaning that one person can either deplete or energize another person’s body budget. This hidden form of cooperation is essential to keeping us healthy.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lesson-6-your-brain-creates-many-kinds-of-minds&quot;&gt;Lesson 6: Your Brain Creates Many Kinds of Minds&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;People from the island of Bali in Indonesia respond to fear by falling asleep. Meanwhile, both Balinese and the Ilongot people of the Philippines experience what Westerners call “cognition” and “emotion” as a unified whole rather than as separate processes. In short, a brain shaped and developed within a specific culture produces a specific kind of mind. This doesn’t mean that the human brain is a blank slate (tabula rasa) that only learns from the environment, as in the metaphor of the “meatloaf brain.” Nor does it mean that the brain is born fully pre-programmed with universal human nature, as in the “jackknife brain.” Instead, humans are born with a “basic brain plan” that allows for a variety of mental configurations depending on how the brain is wired.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One of Charles Darwin’s key insights was that variation is a prerequisite for natural selection. Species with more variation are more likely to survive a catastrophe because of their diversity. Although variation is common and advantageous, many people find comfort in believing in universal human nature. This is why personality tests like the Myers-Briggs Type Indicator (MBTI), which categorize people into 16 personality types, are so popular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One universal feature of the human mind is “affect”—the general feeling we get from our body, which science refers to as “affect.” Affect exists on a spectrum from pleasant to unpleasant (valence) and from activated to deactivated (arousal). Our brain is constantly generating affect, which acts as a summary of our bodily state and a barometer of our current situation. However, how physical processes turn into mental experiences remains one of the great mysteries of consciousness. When affect is combined with cultural adaptation (acculturation), the resulting mental experiences become far more complex. This is why people from different cultures have distinct mental experiences.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lesson-7-your-brain-constructs-your-reality&quot;&gt;Lesson 7: Your Brain Constructs Your Reality&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Humans create social realities like money, calendars, and nations. These concepts correspond to physical realities like paper and metal, the movement of the Earth and Sun, or the geography of continents and borders. Social realities can have profound effects on physical realities, such as in the case of wars or financial markets. Our ability to create these social realities is linked to five cognitive abilities known as the “5 Cs”: creativity, communication, copying, cooperation, and compression. Of these, creativity, communication, copying, and cooperation evolved alongside the large, complex human brain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compression, however, is unique to the human brain. The connection structures of layers 2 and 3 of the cerebral cortex enhance our brain’s ability to compress information. Sensory fragments are compressed into abstract representations, and creativity works as the reverse process—unpacking these abstractions. Abstraction and creativity are shared and spread through communication, copying, and cooperation within a cultural community.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;While most animals evolved to be specialists in their niches, humans evolved to be generalists. We no longer merely select features from the physical world to adapt to; instead, we collectively add new functions as a group. Social reality is, in a way, a human-made niche.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Wed, 23 Oct 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/motivation/Seven-and-a-half-lessons-en/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/motivation/Seven-and-a-half-lessons-en/</guid>
                
                <category>Psychology</category>
                
                <category>Neuroscience</category>
                
                <category>Anthropology</category>
                
                <category>Affective Neuroscience</category>
                
                
                <category>Motivation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Belief and mind/kr</title>
                <description>&lt;h1 id=&quot;믿음이란-무엇이고-어떻게-가능한가&quot;&gt;믿음이란 무엇이고, 어떻게 가능한가?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;인식론에서 철학자들은 세상에 대해 참 아니면 거짓에 대한 태도를 &lt;strong&gt;믿음(Belief)&lt;/strong&gt;이라고 불러왔다; 무언가를 믿는다는 것은 그것이 참이라고 받아들이는 것이다. 예컨대, ‘나는 그녀를 사랑해’라는 믿음은 내가 그녀를 사랑한다는 명제가 참이라고 받아들이는 주관적 태도이다.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;최면과-세뇌&quot;&gt;최면과 세뇌&lt;/h1&gt;

</description>
                <pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/Belief-and-Mind-kr/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Belief-and-Mind-kr/</guid>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Probability and meaning/kr</title>
                <description>&lt;!-- ---
title: &quot;확률과 정보에 대한 고찰&quot;
scope:
  type: posts
values:
  layout: single
  author_profile: true
  read_time: true
  comments: true
  share: true
  related: true
toc: true
toc_sticky: true
toc_label: &quot;확률과 정보에 대한 고찰&quot;
category: Meditation
tags: [베이즈 두뇌 가설, 확률, 정보, 추론]
lang: kr
header:
  teaser: &quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-10-ASSC in Tokyo/240706/5.jpg&quot;
image: assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-10-ASSC in Tokyo/240706/5.jpg
--- --&gt;

&lt;h1 id=&quot;베이즈-두뇌-가설과-확률적-추론&quot;&gt;베이즈 두뇌 가설과 확률적 추론&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;베이즈 두뇌 가설(Bayesian Brain Hypothesis)&lt;/strong&gt;에 따르면, 인간의 두뇌는 환경의 불확실성을 처리하기 위해 확률적(Probabilistic) 방식으로 사고하고 결정을 내린다. 전통적으로 사용해 온 결정론적(Deterministic) 모델과 달리, 모든 정보는 불확실성을 반영한 &lt;em&gt;확률 분포(Probability Distribution)&lt;/em&gt;로 처리된다.&lt;/p&gt;

&lt;!-- 제프리 힌튼과 칼 프리스턴 --&gt;

&lt;p&gt;더 나아가, 베이즈 두뇌 가설은 뇌가 새로운 정보를 처리하는 방식으로 베이즈 정리를 제안한다. 베이즈 정리는 영국의 목사 토마스 베이즈가 &lt;strong&gt;역확률의 문제(Problem of Inverse Probability)&lt;/strong&gt;를 푸는 과정에서 발견한 추론 방식이다. 역확률의 문제란 주어진 데이터로부터 확률 분포를 추정하는 문제를 말한다. 예를 들어, 마음에 드는 이성이 있다고 해보자. 이성이 나에게 호감을 가질 확률은 신이 충분히 공평하고 내가 합리적으로 설계되었다면 0.5일 것이다. 그러나 현실은 다르다. 나의 성격이나 외모 같은 여러 요인들이 이성의 호감을 좌우할 것이다. 이런 식으로 이성과의 상호작용에서 얻은 데이터를 통해 이성이 나를 좋아하는지, 혹은 그렇지 않은지 추정하는 것이 바로 역확률의 문제라고 할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;!-- 이성의 마음을 알기위한 장면 --&gt;

&lt;p&gt;보다 구체적으로 이야기하자면, &lt;strong&gt;생성 과정(Generative Process)&lt;/strong&gt;과 &lt;strong&gt;생성 모델(Generative Model)&lt;/strong&gt;을 살펴볼 필요가 있다. 다시 이성의 마음을 추정하는 예시로 돌아가 보자. 이성과의 대화나 비언어적 표현은 우리가 측정할 수 있는 변수지만, 이성의 실제 마음은 숨겨진 변수이다. 이런 경우, 측정 가능한 데이터와 숨겨진 변수의 결합 확률 분포를 생성 과정이라고 하고, 이 결합 확률 분포를 추정하는 모형을 생성 모델이라고 부른다. 우리는 숨겨진 변수를 알 수 없기 때문에, 생성 과정은 생성 모델을 통해서만 모형화할 수 있다. 이는 플라톤의 동굴 알레고리처럼, 동굴 속에서 벽에 비친 그림자를 통해 밖에서 벌어지는 실제 사건을 추정하는 것과 비슷하다. 실제로 우리가 경험하는 4차원 시공간 역시 11차원 우주의 일부일 뿐이라는 점에서 유사하다. 인간의 지각은 진화를 통해 유용한 정보만 포착하도록 최적화된 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;!-- 동굴 알레고리를 비융하기 위한 장면 --&gt;

&lt;p&gt;현대적인 &lt;strong&gt;베이즈 정리&lt;/strong&gt;는 토마스 베이즈의 발견을 라플라스가 확률적 추론으로 정리한 것이다. 이 정리는 생성 모델이 새로운 데이터를 통해 지속적으로 갱신되는 과정을 보여준다. 이는 우리가 일상에서 자주 사용하는 사고 방식이기도 하다. 앞서 이성의 마음을 추론하는 예를 들어보자. 이성이 나를 좋아하지 않을 거라고 처음에는 생각할 수 있다(사전확률). 그렇기 때문에 그 이성이 나에게 성의 없는 태도를 보일 것이라 예상할 수 있다(우도 모형). 그러나 만약 직접 만나 이야기를 해보니 그 이성이 나에게 특별한 관심을 보이거나 호의를 베푸는 증거가 생긴다면(관찰 및 증거), 그 이성이 나를 좋아할지도 모른다고 믿음을 수정하게 될 것이다(사후확률). 이렇게 베이즈 정리는 사전확률과 우도 모형을 바탕으로 관찰된 증거에 따라 사후확률을 갱신하는 방식을 담고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;앞서 언급한 생성 모델과도 깊은 관련이 있는데, 사전확률과 우도 모형, 증거와 사후확률은 수학적으로 생성 모델을 표현하는 방식으로 연결된다. 사전확률과 우도 모형을 알면 현재의 믿음에 따른 데이터를 생성할 수 있고, 증거와 사후확률이 주어지면 그에 따른 믿음을 다시 생성해낼 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;통계-역학과-정보-이론&quot;&gt;통계 역학과 정보 이론&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;작성 중&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;의미의-부재&quot;&gt;의미의 부재&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
                <pubDate>Thu, 10 Oct 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/Probability-and-Meaning-kr/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Probability-and-Meaning-kr/</guid>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>예술과 글쓰기가 과학자로서의 커리어에 공존할 수 있을까?</title>
                <description>&lt;h2 id=&quot;예술과-글쓰기가-과학자로서의-커리어에-공존할-수-있을까&quot;&gt;예술과 글쓰기가 과학자로서의 커리어에 공존할 수 있을까?&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;배경&quot;&gt;배경&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;나는 과학자가 되는 것이 꿈이다. 현재 학부를 졸업한 직후, 한국에서 군 복무 의무를 이행하고 있다. 궁극적으로는 인간 수준의 인공지능 연구에 기여하기 위해 정보공학이나 사이버네틱스와 같은 분야의 연구자가 되고자 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그런데 과학적 커리어를 본격적으로 시작하기 전에 예술 활동이나 글쓰기를 경험해보고 싶다는 마음이 있다. 하지만 그러한 활동이 커리어에 부정적인 영향을 미치지는 않을까 염려도 된다. 내가 가진 열정과 관심사를 알리고 공감을 이끌어내는 일이야말로 나의 목표와도 맞닿아 있기 때문에, 예술과 글쓰기는 단순히 여가 활동이 아니라 나에게 중요한 의식적 선택이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 대화를 통해, OpenAI의 ChatGPT와 이러한 고민을 나누고 조언을 구해보았다. ChatGPT는 나의 상황과 목표를 바탕으로 예술과 글쓰기가 과학적 커리어와 어떻게 상호 보완적일 수 있는지 제안했다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;chatgpt의-답변&quot;&gt;ChatGPT의 답변&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;예술과 글쓰기는 과학적 연구와 상충하기보다 상호 보완적인 관계를 형성할 수 있다. 다음은 ChatGPT가 제시한 몇 가지 관점이다.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;예술과-글쓰기가-과학적-커리어에-미치는-긍정적-효과&quot;&gt;예술과 글쓰기가 과학적 커리어에 미치는 긍정적 효과&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;창의력 향상&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
예술 활동은 창의력을 증진시키는 데 중요한 역할을 한다. 그림 그리기, 음악 작곡, 글쓰기 등은 문제 해결 능력을 향상시키고 새로운 아이디어를 떠올리는 능력을 키운다. 이는 과학적 연구에서도 필수적인 요소이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;소통 능력 강화&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
글쓰기는 복잡한 아이디어를 명확히 표현하고 전달하는 데 도움을 준다. 이는 논문 작성, 연구 결과 발표, 대중과의 소통에서도 중요한 기술이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;다양한 시각 확보&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
예술과 철학은 세상을 바라보는 새로운 시각을 제공한다. 이러한 시각은 과학적 문제를 접근하는 방식을 다양화하고, 복잡한 주제를 새로운 관점에서 바라볼 기회를 준다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;심리적 안정감 제공&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
연구자의 삶은 종종 스트레스가 많다. 예술 활동은 스트레스를 해소하고 정서적 안정을 유지하는 데 도움을 준다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;커리어에-미치는-영향&quot;&gt;커리어에 미치는 영향&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;ChatGPT는 예술과 글쓰기가 커리어에 부정적인 영향을 미칠 가능성이 낮으며, 오히려 커리어를 강화할 수 있다고 강조했다.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;다양한 기술 세트 보유&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
예술적, 문학적 배경은 연구 환경에서 귀중한 자산이 될 수 있다. 협업 프로젝트나 외부 협력에서도 두각을 나타낼 수 있다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;네트워크 확장&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
예술과 글쓰기는 다양한 사람들과의 교류를 가능하게 한다. 이는 새로운 협력 연구나 프로젝트 기회를 가져올 수 있다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;독창성 강조&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
과학 연구에서 독창성은 필수적이다. 예술적 배경은 창의적 접근법을 부각시키고, 연구자로서의 차별성을 강조할 수 있다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;추천-활동&quot;&gt;추천 활동&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ChatGPT는 예술과 글쓰기를 커리어와 연결하기 위한 몇 가지 구체적인 제안을 했다.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;블로그 운영&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
과학과 예술을 결합한 블로그를 운영해 보라. 이를 통해 대중과 소통하고, 자신의 연구와 관심사를 알릴 수 있다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;과학 에세이 작성&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
과학적 주제를 예술적이거나 철학적인 시각에서 접근한 에세이를 작성해 보라. 이는 과학적 아이디어를 더 넓은 맥락에서 탐구할 기회를 제공한다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;예술 프로젝트 참여&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
예술 관련 프로젝트에 참여하거나, 스스로 소규모 프로젝트를 시작해 보라. 이를 통해 창의력을 발휘하고 새로운 영감을 얻을 수 있다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;결론&quot;&gt;결론&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ChatGPT는 현대 과학과 기술이 예술 및 철학과 깊이 연결되어 있다고 강조하며, 예술적 및 글쓰기 활동이 당신을 더 창의적이고 다재다능한 연구자로 만들어 줄 것이라고 조언했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 대화를 통해 얻은 통찰이 나뿐만 아니라 비슷한 고민을 가진 다른 사람들에게도 영감을 줄 수 있기를 바란다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Fri, 27 Sep 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/meditation/Art-and-Writing-kr/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/meditation/Art-and-Writing-kr/</guid>
                
                <category>과학</category>
                
                <category>예술</category>
                
                <category>글쓰기</category>
                
                <category>진로</category>
                
                <category>철학</category>
                
                <category>창의성</category>
                
                
                <category>Meditation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Can Art and Writing Coexist with a Career as a Scientist?</title>
                <description>&lt;h2 id=&quot;can-art-and-writing-coexist-with-a-career-as-a-scientist&quot;&gt;Can Art and Writing Coexist with a Career as a Scientist?&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;background&quot;&gt;Background&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;I dream of becoming a scientist. Currently, I’m fulfilling my mandatory military service in South Korea after earning my bachelor’s degree. My ultimate goal is to contribute to the development of human-level artificial intelligence by pursuing research in fields like information engineering or cybernetics.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Before committing fully to this scientific path, I’ve been pondering whether I could explore artistic and writing endeavors—two activities I’ve always wanted to try. At the same time, I can’t help but wonder: would these pursuits harm my career prospects? To me, they’re not just hobbies; they represent ways to share my passion and vision with others, helping them connect with and understand my ideas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To gain clarity, I had a thought-provoking conversation with OpenAI’s ChatGPT. I wanted to know how art and writing might complement my scientific ambitions and whether they could become integral parts of my journey as a researcher.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;chatgpts-insights&quot;&gt;ChatGPT’s Insights&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Art and writing aren’t obstacles to a scientific career—they can be valuable assets. Here’s what ChatGPT shared about the potential benefits of these pursuits.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;positive-impacts-of-art-and-writing-on-a-scientific-career&quot;&gt;Positive Impacts of Art and Writing on a Scientific Career&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enhancing Creativity&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Activities like drawing, writing, or composing music enhance creativity, a skill crucial for tackling scientific challenges and generating innovative ideas.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Improving Communication Skills&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Writing sharpens your ability to articulate complex concepts clearly and effectively. This skill is invaluable when drafting academic papers, presenting research, or engaging with a non-specialist audience.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Broadening Perspectives&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Art and philosophy provide fresh perspectives, allowing you to approach scientific questions from diverse angles and uncover unique solutions.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Providing Emotional Stability&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
The pressures of research can be intense. Artistic activities serve as an outlet for stress and help maintain emotional balance, contributing to a healthier, more sustainable career.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;how-it-impacts-your-career&quot;&gt;How It Impacts Your Career&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;According to ChatGPT, pursuing art and writing is unlikely to negatively impact your career. Instead, it can elevate your work in meaningful ways:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diversified Skill Set&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Being skilled in art or writing makes you a more versatile researcher. These abilities can also enhance teamwork and external collaborations.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Expanded Networks&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Artistic and writing endeavors open doors to broader connections, fostering partnerships that might lead to unexpected opportunities.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Emphasizing Originality&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Creativity and originality are essential for impactful research. Artistic pursuits highlight these traits, helping you stand out among your peers.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;suggestions-for-combining-art-and-science&quot;&gt;Suggestions for Combining Art and Science&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Start a Blog&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Create a blog where you blend scientific topics with artistic expression. Sharing your ideas in this format can engage a wider audience while refining your communication skills.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Write Science Essays&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Approach scientific concepts through artistic or philosophical lenses. Essays like these provide a unique way to explore and present your ideas.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Participate in Art Projects&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Collaborate on or initiate art projects, even on a small scale. These experiences can inspire new ideas for your scientific work.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ChatGPT’s advice resonated with Yuk Hui’s philosophy of technology, which highlights the deep connections between modern science, technology, art, and philosophy. Pursuing art and writing alongside scientific research isn’t a distraction; it’s a way to enrich both personal and professional growth.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I hope this reflection inspires others who, like me, are navigating the intersection of creative and scientific aspirations. Let’s explore these passions without hesitation—they might lead to surprising and rewarding discoveries.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Fri, 27 Sep 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/meditation/Art-and-Writing-en/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/meditation/Art-and-Writing-en/</guid>
                
                <category>science</category>
                
                <category>art</category>
                
                <category>writing</category>
                
                <category>career</category>
                
                <category>philosophy</category>
                
                <category>creativity</category>
                
                
                <category>Meditation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Energy based net for top opt/kr</title>
                <description>&lt;!-- ---
title: &quot;에너지 기반 네트워크를 활용한 형상 최적화&quot;
scope:
  type: posts
values:
  layout: single
  author_profile: true
  read_time: true
  comments: true
  share: true
  related: true
toc: false
category: Meditation
tags: [아이디어, 형상 최적화, 최적 설계, 에너지 기반 네트워크, 홉필드 네트워크]
lang: kr
header:
  teaser: &quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-09-24-Energy Based Net for Top Opt/TopOpt of a Compliance Prob.png&quot;
image: /assets/images/posts/2024/Q3/2024-09-24-Energy Based Net for Top Opt/TopOpt of a Compliance Prob.png
---

&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }

  /* 새로 추가된 스타일 */
  .two-fig-container {
      display: flex;
      justify-content: center;
      align-items: flex-start;
      gap: 20px; /* 이미지 간의 간격 */
      flex-wrap: wrap; /* 화면이 좁아질 때 이미지를 세로로 배치 */
  }
  .two-fig-container figure {
      width: calc(50% - 20px); /* 두 개의 figure가 나란히 배치되도록 설정 */
      box-sizing: border-box; /* 패딩과 보더를 포함하여 너비 계산 */
  }

  /* 작은 화면에서 각 figure를 세로로 배치 */
  @media (max-width: 768px) {
      .two-fig-container figure {
          width: 100%; /* 작은 화면에서는 figure가 전체 너비를 차지 */
      }
  }
&lt;/style&gt;


오래 전 읽었던 [**막스 테그마크의 Life 3.0**](https://www.amazon.com/Life-3-0-Being-Artificial-Intelligence/dp/1101946598)에서는 자신의 소프트웨어 뿐만 아니라 하드웨어까지 수정하는 최종 생명체의 유형이 제시된다. 그러다 최근 에너지 기반 네트워크, 특히 [**홉필드 네트워크**](https://en.wikipedia.org/wiki/Hopfield_network)를 활용하여 활용하여 [**형상 최적화**](https://en.wikipedia.org/wiki/Topology_optimization)를 수행할 수 있지 않을까 하는 아이디어가 떠올렸다. 홉필드 네트워크에서는 노드 간의 가중치가 시스템의 전체 에너지를 최소화하도록 조정된다. 만약 이 가중치가 **물리적 의미**, 즉 *노드 간의 거리*를 나타낸다면, 신경망이 에너지를 최소화하는 과정에서 최적의 물리적 형상을 찾아낼 수 있을 것이라고 생각했다.


&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;two-fig-container&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-09-24-Energy Based Net for Top Opt/Memory Retrieval in Hopfield Network .gif&quot; style=&quot;width: 60%; height: auto;&quot;&gt;
      &lt;figcaption&gt;
        홉필드 네트워크의 작동 방식에 대한 시각화, 출처: &lt;a href=&quot;https://towardsdatascience.com/visualizing-episodic-memory-with-hopfield-network-a6e8bde967cb&quot;&gt;Muhammad Abduh&lt;/a&gt;.
      &lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-09-24-Energy Based Net for Top Opt/Scheme for Hopfield Network.png&quot; style=&quot;width: 55%; height: auto;&quot;&gt;
      &lt;figcaption&gt;
        홉필드 네트워크의 에너지 랜드스케이프, 출처: &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/figure/Illustration-of-a-Hopfield-network-with-transiently-chaotic-dynamics-A-Schematic-of-a_fig1_343660391&quot;&gt;Ke Yang et al(2020).&lt;/a&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

그러나 이 접근에는 몇 가지 문제가 존재한다. 완전히 연결된 홉필드 네트워크에서 모든 노드는 서로 연결되어 있으며, 각 가중치를 노드 간의 유클리드 거리로 해석하면, 모든 가중치 조합이 실제 2차원 또는 3차원 공간에서 구현 가능한 형상에 대응하지 않을 수 있다. 이는 주어진 거리들이 삼각 부등식 등 유클리드 공간의 기하학적 제약을 만족하지 않을 수 있기 때문이다.

예를 들어, 세 개의 노드가 있고 그들 사이의 거리가 $w_{1,2}=1, w_{1,3}=3, w_{2,3}=2$로 주어졌을 때, 이를 2차원 공간에서 위치를 결정할 수 있다. 그러나 네 번째 노드를 추가하여 $w_{1,4}=2, w_{2,4}=3, w_{3,4}=1$로 설정하면, 이 거리들을 모두 만족하는 네 번째 노드의 위치를 2차원 공간에서 찾는 것이 불가능해진다.


이를 해결하기 위해 다음과 같은 접근법을 고려할 수 있다:

1. 임베딩 차원의 증가: 3차원 형상을 결정하기 위해, 가중치 행렬(거리 행렬)의 양의 준정부호성을 체크해볼 수 있다. 이는 주어진 거리들이 유효한 유클리드 거리인지 확인하는 과정이다. 양의 준정부호성을 만족한다면, 더 높은 차원의 공간에서 노드들의 위치를 배치하여 주어진 거리 제약을 만족시킬 수 있다.

2. 에너지 함수의 재설계: 에너지 함수를 재설계하여 물리적 제약 조건과 형상 구현 가능성을 반영할 수 있다. 이를 통해 신경망이 학습하는 과정에서 현실적인 형상이 도출되도록 할 수 있다.

3. 거리의 조정 또는 오차 허용: 주어진 거리들을 약간 수정하거나, 거리와 실제 위치 간의 오차를 최소화하는 방향으로 접근할 수 있다. 이는 현실적인 형상을 얻기 위해 필요한 타협점이다.

4. 다차원 척도법(MDS) 활용: MDS를 사용하면 주어진 거리 데이터를 기반으로 저차원 공간에서 노드들의 위치를 찾을 수 있다. 이 방법은 거리와 위치 간의 불일치를 최소화하여 가장 적합한 형상을 제공한다.

5. 물리적 제약 조건의 통합: 에너지 함수에 물리적 제약 조건을 포함시켜, 신경망이 학습하는 과정에서 현실적인 형상이 도출되도록 할 수 있다. 이는 구조물의 물리적 특성을 반영하여 보다 실용적인 결과를 얻는 데 도움이 된다.

추가적인 고려 사항으로는 다음이 있다:

1. 물리적 에너지 함수의 재설계: 신경망의 에너지 함수에 실제 물리적 시스템의 에너지 표현식을 통합하여, 가중치 조정이 실제 형상 최적화와 직접 연관되도록 할 수 있다.

2. 데이터 기반 접근법: 실제 형상과 그에 대응하는 가중치 데이터를 수집하여 지도 학습 방식으로 신경망을 학습시키면, 가중치와 형상 간의 복잡한 관계를 모델이 학습하도록 유도할 수 있다.

3. GPU 기반 병렬 처리 활용: 대규모 최적화 문제를 효율적으로 해결하기 위해 GPU의 병렬 처리 능력을 활용하면, 계산 속도를 크게 향상시킬 수 있다. 딥러닝 프레임워크인 TensorFlow나 PyTorch를 사용하여 이러한 작업을 수행할 수 있다.

결론적으로, 가중치를 물리적 거리로 해석하여 에너지 기반 인공 신경망을 형상 최적화에 적용하는 아이디어는 매우 흥미롭다. 그러나 실제 구현을 위해서는 가중치와 물리적 형상 간의 관계를 보다 정확하게 모델링하고, 기하학적 제약과 물리적 특성을 고려한 추가적인 접근이 필요하다. 이를 통해 형상 최적화 분야에서 신경망을 활용한 혁신적인 방법을 개발할 수 있을 것이다.

앞으로의 연구 방향으로는 다음과 같은 것들이 있다:

1. 토폴로지 최적화와 딥러닝의 융합 연구 조사: 기존에 진행된 연구들을 탐색하여 아이디어를 구체화하고, 새로운 접근법을 모색할 수 있다.

2. 최적화 알고리즘 및 수학적 도구 학습: 비선형 최적화, 그래프 임베딩, 다차원 척도법 등 관련된 수학적 기법을 습득하여 모델의 정확도를 높일 수 있다.

3. 물리 시뮬레이션과의 결합: 유한요소해석(FEA) 등의 물리 시뮬레이션 도구와 신경망을 결합하여, 예측 결과의 정확성을 검증하고 개선할 수 있다.

이러한 방향으로 연구를 진행한다면, 에너지 기반 신경망을 활용한 형상 최적화 분야에서 의미 있는 성과를 얻을 수 있지 않을까? 이외에도 [**세포 자동자(Cellular Automata)를 활용한 위상 최적화 연구**](https://www.mdpi.com/2076-3417/13/5/2929)도 있었다. 이러한 접근을 통합적으로 고려하면 실제 도움이 되는 기술을 개발할 수 있지 않을까 싶다. --&gt;
</description>
                <pubDate>Tue, 24 Sep 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/Energy-Based-Net-for-Top-Opt-kr/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Energy-Based-Net-for-Top-Opt-kr/</guid>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Energy based net for top opt/en</title>
                <description>&lt;!-- ---
title: &quot;Shape Optimization Using Energy-Based Networks&quot;
scope:
  type: posts
values:
  layout: single
  author_profile: true
  read_time: true
  comments: true
  share: true
  related: true
toc: false
category: Meditation
tags: [ideas, shape optimization, optimal design, energy-based networks, Hopfield network]
lang: en
header:
  teaser: &quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-09-24-Energy Based Net for Top Opt/TopOpt of a Compliance Prob.png&quot;
image: /assets/images/posts/2024/Q3/2024-09-24-Energy Based Net for Top Opt/TopOpt of a Compliance Prob.png
---

&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }

  /* 새로 추가된 스타일 */
  .two-fig-container {
      display: flex;
      justify-content: center;
      align-items: flex-start;
      gap: 20px; /* 이미지 간의 간격 */
      flex-wrap: wrap; /* 화면이 좁아질 때 이미지를 세로로 배치 */
  }
  .two-fig-container figure {
      width: calc(50% - 20px); /* 두 개의 figure가 나란히 배치되도록 설정 */
      box-sizing: border-box; /* 패딩과 보더를 포함하여 너비 계산 */
  }

  /* 작은 화면에서 각 figure를 세로로 배치 */
  @media (max-width: 768px) {
      .two-fig-container figure {
          width: 100%; /* 작은 화면에서는 figure가 전체 너비를 차지 */
      }
  }
&lt;/style&gt;


A while ago, I read [Max Tegmark&apos;s Life 3.0](https://www.amazon.com/Life-3-0-Being-Artificial-Intelligence/dp/1101946598), where he introduces the concept of an ultimate life form capable of modifying not only its software but also its hardware. More recently, I came across an idea: what if we could use energy-based networks, particularly the [Hopfield Network](https://en.wikipedia.org/wiki/Hopfield_network), to perform [shape/topology optimization](https://en.wikipedia.org/wiki/Topology_optimization)? In Hopfield Networks, the weights between nodes are adjusted to minimize the system’s total energy. If these weights represent a **physical meaning**, such as the *distance between nodes*, then perhaps the process of minimizing energy in the network could help us discover the optimal physical shape.



&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;two-fig-container&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-09-24-Energy Based Net for Top Opt/Memory Retrieval in Hopfield Network .gif&quot; style=&quot;width: 60%; height: auto;&quot;&gt;
      &lt;figcaption&gt;
        Visualization of How Hopfield Network Works, 출처: &lt;a href=&quot;https://towardsdatascience.com/visualizing-episodic-memory-with-hopfield-network-a6e8bde967cb&quot;&gt;Muhammad Abduh&lt;/a&gt;.
      &lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
      &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-09-24-Energy Based Net for Top Opt/Scheme for Hopfield Network.png&quot; style=&quot;width: 55%; height: auto;&quot;&gt;
      &lt;figcaption&gt;
        Energy landscape of a Hopfield Network, 출처: &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/figure/Illustration-of-a-Hopfield-network-with-transiently-chaotic-dynamics-A-Schematic-of-a_fig1_343660391&quot;&gt;Ke Yang et al(2020).&lt;/a&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

However, there are a few challenges with this approach. In a fully connected Hopfield Network, all nodes are interconnected. If we interpret the weights as the Euclidean distances between nodes, not every combination of weights will correspond to a shape that can be realized in 2D or 3D space. This is because the given distances might not satisfy the geometric constraints of Euclidean space, such as the triangle inequality.

For example, let’s say we have three nodes with distances between them defined as $w_{1,2}=1$, $w_{1,3}=3$, and $w_{2,3}=2$. In this case, it’s possible to determine their positions in 2D space. But if we add a fourth node with distances $w_{1,4}=2$, $w_{2,4}=3$, and $w_{3,4}=1$, finding a position for this fourth node that satisfies all these distances in 2D becomes impossible.

To address this, several approaches can be considered:

Increasing the embedding dimension: One way to determine a 3D shape is by checking the positive semidefiniteness of the weight matrix (or distance matrix). This ensures that the given distances are valid in Euclidean space. If positive semidefiniteness is satisfied, we can position the nodes in a higher-dimensional space, allowing us to meet the distance constraints.

Redesigning the energy function: By redesigning the energy function, we can incorporate physical constraints and shape realizability, ensuring that the network learns to generate realistic shapes during the optimization process.

Adjusting distances or allowing for error: We could slightly modify the given distances or minimize the error between the distances and the actual positions of the nodes. This would introduce a necessary compromise to obtain a feasible shape.

Multidimensional Scaling (MDS): MDS can be used to find node positions based on the given distance data while minimizing discrepancies between the distances and their corresponding node positions.

Integrating physical constraints: By integrating physical constraints into the energy function, we can guide the network toward producing shapes that reflect the physical properties of the structure, leading to more practical results.

Additional considerations include:

Redesigning the physical energy function: The energy function can be adapted to incorporate actual physical system properties, allowing the network to adjust the weights in a way that directly relates to shape optimization.

Data-driven approaches: Collecting data on real-world shapes and their corresponding weights can allow the network to learn the complex relationships between weights and shape through supervised learning.

Utilizing GPU-based parallel processing: Solving large-scale optimization problems efficiently requires leveraging the parallel processing capabilities of GPUs. Frameworks like TensorFlow or PyTorch can be used to accelerate these tasks.

In conclusion, interpreting weights as physical distances and applying energy-based neural networks to shape optimization is a fascinating idea. However, for practical implementation, it’s necessary to model the relationship between weights and physical shapes more accurately, taking into account the geometric constraints and physical properties. By doing so, innovative methods for shape optimization could be developed using neural networks.

Future research directions include:

Exploring the intersection of topology optimization and deep learning: Investigating existing research can help refine ideas and discover new approaches.

Studying optimization algorithms and mathematical tools: Learning about nonlinear optimization, graph embedding, and multidimensional scaling can improve the accuracy of models.

Combining physical simulation: Integrating finite element analysis (FEA) tools with neural networks can help verify and improve the accuracy of predictions.

Pursuing research in these directions could yield meaningful results in applying energy-based networks to shape optimization. Additionally, [**studies on topology optimization using Cellular Automata**](https://www.mdpi.com/2076-3417/13/5/2929) have also emerged. Considering such approaches could lead to the development of practical technologies. --&gt;
</description>
                <pubDate>Tue, 24 Sep 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/Energy-Based-Net-for-Top-Opt-en/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Energy-Based-Net-for-Top-Opt-en/</guid>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>나는 왜 이걸 좋아할까?</title>
                <description>&lt;h2 id=&quot;나는-왜-철학-수학-물리학-사이버네틱스-정보과학-신경과학을-공부하는가&quot;&gt;나는 왜 철학-수학-물리학-사이버네틱스-정보과학-신경과학을 공부하는가?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;질적 차이는 양적 차이인가? 질적 분석은 어디에서 기인하는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;정보는 물리적인가? 물리는 정보적인가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;수학적 형식과 물리학적 구현체의 경계는 무엇이며 어떻게 발생하는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;모형은 무엇인가? 모형과 현상의 경계는 어디에 있는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사이버네티션들의 이상과 목표는 무엇이었으며, 현실적인 제약사항과 밝혀진 불가능성은 무엇인가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인간은 어떻게 대량의 정보 속에서 빠른 시간 내에 필요한 정보만을 집중하여 처리할 수 있는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인간은 부분적인 정보만으로 어떻게 합리적(이성적) 추론을 통해 합리적 결론에 도달할 수 있는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;정보 과학의 관점에서 인공지능과 인공생명의 미래는 무엇인가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인간의 마음을 기계화하는 것인가? 아니면 기계를 인간화하는 것인가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물질과 사물, 인류와 동물, 사회와 구성 요소 사이의 거대한 상호작용은 어떻게 변화할 것인가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리 주변의 사물들은 생명체와 같은 생애 주기를 지녀야 하는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;불멸의 사물에서 필멸의 사물로 전환해야 하는가?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;나는-왜-인간의-인식론적-한계를-탐구하고-그것의-파급효과를-분석하여-알리고자-하는가&quot;&gt;나는 왜 인간의 인식론적 한계를 탐구하고 그것의 파급효과를 분석하여 알리고자 하는가?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;시공간적 규모-관점-관측-감각-상호작용-자아-언어-사회&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인간의 인식론적 한계에 대한 탐구&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;상상가능한 경험과 시공간의 한계를 뛰어넘는 경험&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인간 인식의 한계는 어디까지인가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인간의 마음-신체-행동의 관계는 어떻게 구성되는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자아와 의식의 본질은 어디에 있는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;감정과 정동현상의 원리는 무엇이며 어디서 생성되는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;최면과 환각, 착시 현상의 원리는 무엇이며 우리 삶에 어떤 영향을 미치는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인간의 자유의지와 자유는 어디에서 파생되는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;현실과 꿈/상상, 실재와 가상의 경계는 어디에 있는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;기계 속의 영혼과 생명체 속의 영혼, 그 차이와 생태적 지위엔 어떤 차이가 있는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인공적인 지능과 인공적인 생명의 세상 속에서 자연적 지능, 자연적 생명의 지위는 어떻게 변화할 것인가?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;시스템, 유기체, 등 임의의 현상에서 흘러나오는 수많은 정보와 상호작용&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;폭풍우 속에서 자신에게 떨어지는 빗물을 분석하고 연구하고 밝혀내는 과정에는 정보 수집의 한계가 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나의 무기는 어디에 있고, 또 어디에서 찾아야 하는가?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;이 글을 통해, 나와 같은 질문을 가진 사람들이 함께 사유하고 대화를 이어가기를 바란다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/meditation/Why-Do-I-Like-This-kr/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/meditation/Why-Do-I-Like-This-kr/</guid>
                
                <category>철학</category>
                
                <category>수학</category>
                
                <category>신경과학</category>
                
                <category>사이버네틱스</category>
                
                <category>정보과학</category>
                
                
                <category>Meditation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Why Do I Like This?</title>
                <description>&lt;h2 id=&quot;why-do-i-study-philosophy-mathematics-physics-cybernetics-information-science-and-neuroscience&quot;&gt;Why Do I Study Philosophy, Mathematics, Physics, Cybernetics, Information Science, and Neuroscience?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Is a qualitative difference merely a quantitative one? Where does qualitative analysis originate?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Is information physical, or is physics informational?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Where do the boundaries between mathematical form and physical implementation lie, and how do they arise?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What is a model? Where is the boundary between a model and a phenomenon?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What were the ideals and goals of cyberneticians, and what were the practical constraints and impossibilities they uncovered?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;How can humans process large amounts of information and focus only on what is essential in a short period?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;How do humans arrive at reasonable conclusions through rational inference based on incomplete information?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;From the perspective of information science, what is the future of artificial intelligence and artificial life?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Are we mechanizing the human mind, or humanizing machines?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;How will the vast interactions among matter, objects, humanity, animals, societies, and their components evolve?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Should the objects around us have life cycles similar to living beings?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Should we transition from immortal objects to mortal ones?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;why-do-i-explore-the-epistemological-limits-of-humans-and-analyze-their-implications&quot;&gt;Why Do I Explore the Epistemological Limits of Humans and Analyze Their Implications?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Scale, perspective, observation, perception, interaction, selfhood, language, society.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An inquiry into the epistemological limits of human understanding.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Experiences that go beyond the imaginable and the boundaries of space and time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Where are the limits of human perception?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;How are the relationships among the mind, body, and behavior structured?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What is the essence of the self and consciousness?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What are the principles of emotion and affective phenomena, and where do they originate?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What are the mechanisms of hypnosis, hallucinations, and illusions, and how do they influence our lives?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Where do free will and freedom stem from?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Where is the boundary between reality and dreams/imagination, and between the real and the virtual?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What distinguishes the soul in a machine from that in a living organism, and how do their ecological roles differ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In a world of artificial intelligence and artificial life, how will the status of natural intelligence and natural life change?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Systems, organisms, and the countless flows of information and interactions they generate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Analyzing and understanding the raindrops that fall on oneself in a storm demonstrates the inherent limits of information collection.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Where is my weapon, and where should I search for it?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Through this writing, I hope to engage with others who share these questions and foster a dialogue that extends our collective reflection.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/meditation/Why-Do-I-Like-This-en/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/meditation/Why-Do-I-Like-This-en/</guid>
                
                <category>philosophy</category>
                
                <category>mathematics</category>
                
                <category>neuroscience</category>
                
                <category>cybernetics</category>
                
                <category>information science</category>
                
                
                <category>Meditation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>능동추론 vs 기존 이론들</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }
&lt;/style&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;이 글은 Thomas Parr, Giovanni Pezzulo의 교재 “&lt;a href=&quot;https://direct.mit.edu/books/oa-monograph/5299/Active-InferenceThe-Free-Energy-Principle-in-Mind&quot;&gt;Active Inference&lt;/a&gt;”의 마지막 장을 읽고 정리한 글임을 밝힙니다.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/0.webp&quot; style=&quot;width: 50%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      주변 환경을 자율적으로 탐색하고, 스스로 학습하며 행동을 조정하는 미래의 로봇, 자체 제작
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;능동-추론-vs-기존-이론&quot;&gt;능동 추론 vs 기존 이론&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;1철학-예측-이론&quot;&gt;(1)철학; 예측 이론&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;전통적인 뇌와 인지 이론은 자극이 반응으로 변환되는 피드포워드 모델을 강조하지만(그 사이의 모든 것들은 “인지적Cognitive”이라고 불린다), 능동 추론(Active Inference)은 예측과 목표 지향적 측면을 강조한다. 능동 추론 생명체는 생성 모델을 기반으로 예측을 생성하고, 이를 통해 가설을 검증하고 모델을 수정하며, 데이터를 능동적으로 수집한다. 이 과정에서 인식적(Epistemic) 요구(정보 탐색)와 실용적(Pragmatic) 요구(보상 확보)를 충족시킨다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/1.gif&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      소설 듄에서 미래를 예측할 수 있는 퀴사츠 헤더락의 미래 예지 장면, 출처: 영화 듄(Dune)
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Predictive Processing&lt;/strong&gt; 예측 처리(Predictive Processing, PP)는 뇌와 인지를 예측 중심으로 보는 철학적 틀로, 예측을 뇌와 인지의 중심으로 간주하며 “예측적 뇌” 또는 “예측적 마음” 개념을 사용한다. PP 이론은 능동적 추론(Active Inference)과 관련이 깊으며, 생성 모델, 예측 부호화(Predictive Coding), 자유 에너지, 정밀도 조절, 마르코프 블랭킷 등 일부 개념을 공유하지만, PP는 더 넓은 의미로 사용된다. PP 이론은 지각, 행동, 학습, 정신병리학 등 다양한 인지 영역과 간단한 생물학적 유기체에서 사회적, 문화적 구조에 이르기까지 통합할 수 있는 잠재력으로 주목받고 있다. PP는 철학자들에게 익숙한 개념인 믿음Belief과 놀라움Surprise 등을 사용하지만, 이 개념들이 때로는 기술적 의미를 가질 수 있다. PP에 대한 관심이 커짐에 따라 철학자들 사이에서 이론적, 인식론적 해석에 대한 의견이 다양하며, 내재주의, 체화된 또는 행동 기반, 실행주의와 비표상적 관점 등으로 해석되고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2지각&quot;&gt;(2)지각&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;능동추론은 지각을 생성 모델에 기반한 추론 과정으로 본다. 베이즈 규칙Bayes’ Rule은 관찰된 데이터를 바탕으로 환경의 숨겨진 상태에 대한 믿음을 계산하는 방식이다. 이는 헬름홀츠(1866)부터 시작된 오래된 개념으로, 심리학, 계산 신경과학, 기계 학습 등에서 재해석되어 왔다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/2.png&quot; style=&quot;width: 50%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      베이즈 규칙에 의해 세상을 지각한다는 베이즈 두뇌 가설, 출처: &lt;a href=&quot;&quot;&gt;Entropy, Free Energy, Symmetry and Dynamics in the Brain, Viktor Jirsa et al.&lt;/a&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bayesian Brain Hypothesis&lt;/strong&gt; 베이즈 두뇌 가설(Bayesian Brain Hypothesis)은 이러한 아이디어를 현대적으로 표현한 것으로, 결정, 감각 처리, 학습 등 여러 영역에 적용된다. 능동 추론은 변동 자유 에너지를 최소화하는 원칙에 기반해 이러한 추론 아이디어에 대한 규범적 근거를 제공한다. 반면, 베이즈 두뇌 가설은 지각과 행동을 다른 명령에 따라 모델링한다. 능동 추론은 지각 추론의 전형적인 과정 모델인 예측 부호화(Predictive Coding)를 기반으로 지속적인 시간 속에서 행동 영역으로 확장된다. 이는 생성 모델의 원리를 통해 행동 동역학을 설명한다. 이와 달리, 베이즈 두뇌 가설은 뇌가 베이즈 최적(Bayes-Optimal) 감각운동(Sensorimotor)과 다종감각 통합(Multi-sensory Integration)을 수행한다는 계산 수준(Computational Level)의 제안, 샘플링 기반 의사결정과 같은 특정 베이즈 추론 근사치를 구현한다는 알고리즘 수준(Algorithmic Level)의 제안, 신경 집단이 확률적 계산을 수행하거나 확률 분포를 인코딩하는 방식에 대한 신경 수준(Neuronal Level)의 제안 등 여러 이론을 포함한다. 각 수준에서 다양한 경쟁 이론이 존재하며, 베이즈 계산은 여러 알고리즘 방식으로 실현될 수 있다. 반면, 능동 추론은 규범적 원칙과 과정 이론을 연결하는 더 통합된 관점을 제공한다. 규범적 수준에서 모든 과정은 변동 자유 에너지를 최소화한다고 가정한다. 이러한 추론을 위한 과정 이론은 자유 에너지의 기울기 하강(Gradient Descent)을 사용하며, 이는 명확한 신경생리학적 함의를 가진다. 예측 부호화는 자유 에너지 최소화 원칙에서 도출될 수 있으며, 연속 시간에서 예측 부호화 에이전트에 운동 반사를 부여함으로써 행동 영역으로 확장될 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3행동-제어&quot;&gt;(3)행동 제어&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;능동 추론에서 행동 제어는 지각 처리와 유사하게 순방향 예측(Forward Prediction)에 의해 유도된다. 예를 들어, “내 손이 컵을 잡는다”는 고유수용감각 예측(Proprioceptive Prediction)이 잡는 동작을 유발한다. 행동 제어는 감각 입력에 덜 의존하고 뇌간 및 척수의 운동 반사(Motor Reflexes)와 연결되어 상대적으로 적은 상향식 입력을 받는다는 점을 제외하곤, 지각의 신경생물학 구조와 “동일”하다. 이는 행동이 목표 평형점(Equilibrium Point)을 설정하고 유지하는 평형점 가설(Equilibrium Point Hypothesis)과 연관된다. 행동을 시작하려면 사전 신념(Prior Belief)과 감각 입력의 신뢰도(Precision)를 적절히 조절해야 하며, 사전 신념이 더 정확할 때 잡는 행동이 발생한다. 이는 일시적인 감각 감쇠(Sensory Attenuation)를 통해 이루어지며, 감각 감쇠에 대한 실패는 행동 제어의 실패를 초래할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/3.jpg&quot; style=&quot;width: 60%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      사전 신념만으로 행동에 영향이 생기는 관념운동 효과(Ideomotor Effect)의 대표 사례로 위저(Ouija) 보드.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ideomotor Theory&lt;/strong&gt; 능동 추론에서는 행동이 운동 명령(Motor Command)이 아니라 고유수용적 예측(Proprioceptive Predictions)에 의해 발생한다. 이는 윌리엄 제임스의 관념운동 이론(Ideomotor Theory)과 관련이 있다. 이 이론은 행동과 효과 간의 양방향 연결성이 인지 구조의 핵심이라고 제안한다. 즉, 행동에서 효과로의 경우에는 그에 따른 감각 예측을 생성하고, 효과에서 행동으로의 경우에는 기대하는 효과에 따라 행동을 선택할 수 있게 한다. 능동 추론은 이러한 개념을 확장하여 신뢰도 제어(Precision Control)와 감각 감쇠(Sensory Attenuation)에 대한 추가적인 아이디어를 제공한다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/4.webp&quot; style=&quot;width: 60%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      사이버네틱스 운동과 관련 분야의 역사를 나타내는 다이어그램. 출처: &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/profile/Dmitry-Novikov-4v&quot;&gt;Dmitry A. Noviko.&lt;/a&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cybernetics&lt;/strong&gt; 능동 추론은 행동의 목표 지향성(Goal-Directedness)과 피드백 기반의 에이전트-환경 상호작용을 강조하며, TOTE 모델(Test-Operate-Test-Exit)과 유사하게 목표 상태(Preferred State)와 현재 상태 간의 차이에 따라 행동을 선택한다. 이는 단순한 자극-반응 관계(Stimulus-Response Relationship)를 가정하는 행동주의 이론(Behaviorist Theory)이나 강화 학습(Reinforcement Learning)과 구별된다. 오히려, 행동이 아니라 지각 상태를 제어하는 것을 핵심으로 하는 지각 제어 이론(Perceptual Control Theory)과도 유사하다. 능동 추론과 지각 제어 이론 모두 지각적 예측을 통해 행동을 제어한다는 공통점이 있다. 예를 들어, 운전 시 우리가 제어하는 것은 목표 속도일 뿐, 상황에 따라 가속이나 감속을 선택할 수도 있다. 이는 윌리엄 제임스의 “인간은 유연한 방식으로 안정적인 목표를 성취한다”는 통찰을 반영한다. 그러나, 능동 추론은 생성 모델을 통해 예측적(순방향) 제어(Predictive Control)를 포함하는 반면, 지각 제어 이론은 피드백 메커니즘(Feedback)이 충분하다고 본다. 또한, 두 이론 모두 상위 목표와 하위 목표의 계층적 연쇄(Hierarchical Cascade)를 통해 제어를 설명하지만, 능동 추론은 동기적 과정(Motivational Process)에 의한 신뢰도 가중치 조절(Precision Weight Modulation)에 따라 더 현저(Salient)하거나 급한 목표를 우선하는 기능을 포함한다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/1AR2-OHCxsQ?si=rJ886vqqvCW80lss&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      최적 제어 이론에서 유명한 Model Predictive Path Integral; Information-Theoretic Model Predictive Control 알고리즘으로 구동되는 랠리 카. 출처: Georgia Tech.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Optimal Control Theory&lt;/strong&gt; 최적 제어 이론(Optimal Control Theory)은 자극에 따른 반응을 결정하는 제어 정책(Control Policy)과 비용 함수(Cost Function)을 통해 운동 명령(Motor Command)을 선택한다. 이에 반해, 능동 추론은 예측적 제어(Predictive Control)를 사용하며, 운동 명령을 예측으로 간주하고, 생성 모델이 행동 제어의 핵심 역할을 한다. 최적 제어는 행동에 따른 결과를 예측하는 순방향 모델(Forward Model)과 그 예측을 바탕으로 비용 함수를 최적화하는 운동 명령을 탐색하는 역방향 모델(Inverse Model)을 필요로 하지만, 능동 추론은 단순한 반사(Reflex)에 기반한 순방향 모델로 충분하다. 능동 추론에서는 감각 예측 오류(Sensory Prediction Error)가 발생하면 행동을 통해 이를 해결하며, 복잡한 역방향 계산 대신 단순한 운동 반사를 고려한다. 또한, 능동 추론은 최적 제어 이론이 사용하는 비용/가치 함수(Cost/Value Function) 대신 사전 선호(Prior Preference)나 기대 자유 에너지(Expected Free Energy)와 같은 베이지안 개념을 사용한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4효용과-의사-결정&quot;&gt;(4)효용과 의사 결정&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;능동 추론과 최적 제어 이론, 경제 이론, 강화 학습은 모두 행동을 선택하는 데 비용(Cost)/보상(Reward)을 활용하지만, 접근 방식에 차이가 있다. 최적 제어 이론과 강화 학습은 비용 함수(Cost Function)와 벨만 방정식(Bellman Equation)을 사용하여 행동을 최적화하고, 경제 이론은 효용 극대화(Utility Maximization)를 목표로 한다. 반면, 능동 추론은 기대 자유 에너지 최소화(Expected Free Energy Minimization)를 목표로 하며, 이는 탐색-활용 딜레마(Exploration-Exploitation Dilemma)을 자연스럽게 해결하는데 도움을 준다. 또한, 비용 개념을 사전 선호(Prior Preference)로 흡수하여 제어의 목적을 명시하고 생성 모델을 편향(Biased)시키며, 가치 함수(Value Function) 대신 사전 확률(Prior)을 사용해 최적 정책을 찾는다. 이렇게 함으로써, 능동 추론은 행동을 예측적 제어를 통해 수행하고, 목표 상태를 더 효과적으로 달성할 수 있게 한다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/5.png&quot; style=&quot;width: 40%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      베이즈 의사결정 이론(Bayesian Decision Theory)의 예시. 난파된 비행기 AFF-447기를 찾는데 베이즈 정리를 활용한 베이즈 탐색 이론(Bayesian Search Theory)의 적용 사례. 출처: &lt;a href=&quot;https://www.metsci.com/what-we-do/featured-projects/the-search-for-air-france-447/&quot;&gt;Metron Inc.&lt;/a&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bayesian Decision Theory&lt;/strong&gt; 베이지안 의사결정 이론(Bayesian Decision Theory)은 미래 결과의 확률을 예측하는 베이지안 계산과 미래 계획에 대한 선호도를 정의하는 효용(Utility) 또는 비용(Cost) 함수를 결합하여 최적의 행동을 선택한다. 반면, 능동 추론은 사전 분포(Prior)가 유기체에게 가치 있는 것을 직접적으로 신호하며, 변분 자유 에너지(Variational Free Energy) 및 기대 자유 에너지(Expected Free Energy)를 최소화하여 신념을 최적화한다. 완전 계급 정리(Complete Class Theorem)에 따르면, 임의의 의사결정과 비용 함수에 대해 베이즈 최적의 결정을 지원하는 사전 분포가 반드시 존재하기 때문에, 베이지안 의사결정 이론은 사전 신념과 비용 함수를 따로 다룰 때 이중성(Duality) 내지 하자(Degeneracy)의 문제가 발생한다. 능동 추론은 이를 선호도(Preference)로 통합하여 해결한다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/6.gif&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      NVIDIA의 Isaac Sim 시뮬레이터를 활용한 강화 학습 에이전트의 훈련 과정. 출처: &lt;a href=&quot;https://pypi.org/project/rl-games/1.1.1/&quot;&gt;RL Games, PYPI.&lt;/a&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reinforcement Learning&lt;/strong&gt; 강화 학습(RL)은 시도와 오류(Trial-Error)를 통해 정책(Policy)을 학습하며, 보상(Reward)과 가치 함수(Value Function)를 사용하여 최적의 행동을 선택한다. RL은 가치 함수를 직접 학습하는 모델 프리(Model-Free) 방법, 모델을 학습하여 이를 활용한 데이터로 가치 함수와 정책을 학습하는 모델 기반(Model-Based) 방법, 가치 함수 없이 직접 정책을 최적화하는 정책 그래디언트(Policy Gradient) 방법으로 나뉜다. 반면, 능동 추론은 보상과 가치 함수 대신 변분 자유 에너지와 기대 자유 에너지를 최소화하여 신념을 최적화한다. RL은 행동을 시도와 오류 학습을 통해 강화에 의해 매개된다고 가정하지만, 능동 추론은 행동이 추론의 결과라고 가정한다. 또한, RL에서는 목표 지향적(goal-directed) 행동과 습관적(habitual) 행동이 각각 모델 기반과 모델 프리 RL로 대응되어 병렬로 습득되어 경쟁하는 반면, 능동 추론에서는 목표 지향적 정책을 반복적으로 추구함으로써 습관이 습득될 수 있기에 협력할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/7.png&quot; style=&quot;width: 70%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      제어(Control) 및 계획(Planning)의 문제를 확률적 추론으로 형식화한 학자들. 출처: 개인 발표 자료.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Planning as Inference&lt;/strong&gt; 지각의 문제를 추론의 문제로 보았듯이, 제어 및 계획의 문제 또한 추론의 문제로 보는 것이 가능하다. 이는 Rawlik, Levine의 추론으로써 제어(Control As Inference) 및 Attias, Botvinick, Toussaint의 추론으로써 계획(Planning As Inference), Kappen의 리스크 민감성 및 KL 제어(Risk-Sensitive, KL Control)과 관련되어 있다. 능동 추론과 기타 “추론으로써 계획” 이론은 모두 동적 생성 모델(Dynamic Generative Model)을 사용하여 상태와 행동 간의 확률적 연관성을 인코딩하고 행동 시퀀스를 추론하지만, (1)추론 방법(Inference Method)-(2)추론 대상(Inference Target)-(3)추론 목표(Inference Goal)의 세 가지 주요 차원에서 차이를 보인다. 능동 추론은 (1)변분 추론(Variational Inference)을 사용하여 확장 가능하고 효율적인 계산을 수행하며, (2)모델 기반 예측(Model-Based Planning) 내지, 행동 시퀀스(Action Sequence) 또는 정책(Policies)에 대한 사후 분포(Posterior)의 추론을 제공하고, (3)기대 자유 에너지를 최소화하여 더 넓은 목표를 추구한다. 반면, 기타 이론들은 샘플링과 같은 다른 추론 방식을 사용하고, 단일 행동이나 행동 시퀀스에 중점을 두며, 보상을 극대화하는 것을 목표로 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;5행동과-제한된-합리성&quot;&gt;(5)행동과 제한된 합리성&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/8.jpg&quot; style=&quot;width: 40%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      행동 실험 경제학의 창시자로 노벨 경제학상을 수상한 대니얼 카너먼(Daniel Kahneman). 출처: &lt;a href=&quot;https://www.lowyinstitute.org/the-interpreter/daniel-kahneman-psychologist-who-shaped-economics-world&quot;&gt;Lowy Institute&lt;/a&gt;.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;능동 추론에서는 행동의 신중한(Deliberative)-지속적인(Perseverative)-습관적인(Habitual) 측면을 자동으로 결합한다. 예를 들어, 한 사람이 상점에 가는 동안 예상 자유 에너지를 최소화하여 신중한 계획을 세우고, 변분 자유 에너지를 최소화하여 현재 행동을 지속하며, 과거의 경험에 기반한 습관적 행동을 수행한다. 이는 카너먼의 이중 체계 이론(Dual System Theory)과 달리, 신중한 행동과 지속적 행동, 습관적 행동이 공존하며 상황에 따라 협력할 수 있음을 의미한다. 신중한 행동은 복잡성 비용을 수반할 수 있는 인지 자원에 따라 달라지며, 제한된 합리성 개념에 따라 계산의 비용, 노력, 시의적절성을 균형 있게 맞추는 것이 중요하다. 능동 추론은 행동을 추론의 결과로 보며, 다양한 상황에서 최적의 행동을 유도한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;자유 에너지 이론과 제한된 합리성&lt;/strong&gt; 제한된 합리성(Bounded Rationality)은 헬름홀츠 자유 에너지 최소화(Helmholtz Free Energy Minimization)의 관점에서 설명되며, 이는 능동 추론에서 사용되는 변분 자유 에너지 개념과 관련된다. 자유 에너지의 두 구성 요소인 에너지;정확성(Energy; Accuracy)와 엔트로피;복잡성(Entropy;Complexity) 간의 타협을 통해 행동 선택의 상충 관계(Trade-Off)를 설명한다. 능동 추론에서는 신념의 신뢰도(Precision)를 높이는 데 드는 비용과 정확성 간의 타협을 통해 자유 에너지를 최소화한다. 제한된 합리성의 개념은 변분 경계(Variational Bound)를 사용하여 증거(Evidence)를 평가하는 능동 추론과 공명한다. 결과적으로, 능동 추론은 정확성과 복잡성 간의 타협을 통해 최적의 해결책을 도출하는 (제한된) 합리성((Bounded) Rationality)과 최적성(Optimality)의 모델을 제공한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;6감정가-감정-그리고-동기&quot;&gt;(6)감정가, 감정, 그리고 동기&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/9.png&quot; style=&quot;width: 60%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      정동 신경과학(Affective Neuroscience)을 창시한 야크 판크세프(Jaak Panksepp)의 신경 심리학, 인지 신경과학 - 행동 신경과학 - 인지 심리학의 관계. 출처: &lt;a href=&quot;https://www.psychologytoday.com/sites/default/files/attachments/109303/jcs-articlefinal.pdf&quot;&gt;A Synopsis of Affective Neuroscience —
Naturalizing the Mammalian Mind(2012), Jaak Panksepp&lt;/a&gt;.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;능동 추론은 (음의) 자유 에너지를 생물의 목표 실현 능력의 척도로 사용하며, 생명체는 자유 에너지의 값을 알 필요 없이 기울기를 따라 행동을 조정하는 셈이다. 감정가(Emotional Valence)는 자유 에너지의 시간에 따른 변화율로 설명되며, 자유 에너지의 감소는 양적(Positive) 감정가, 증가는 부적(Negative) 감정가으로 해석된다. 더 나아가, 고차 변화율을 통해 더 복잡한 감정 상태를 설명할 수 있다; 안도감(Relief)은 낮은 감정가에서 높은 감정가로 전환되는 것으로, 실망감(Dissapointment)은 높은 감정가에서 낮은 감정가로 전환되는 것이다. 이는 신뢰도(Precision)와도 관련되는데, 자유 에너지의 2계 변화율이기 때문이다. 자유 에너지의 증가 또는 감소에 대한 기대는 동기 부여와 행동 선택에 중요한 역할을 한다. 정책에 대한 신념의 신뢰도은 도파민 신호와 연결되어, 신뢰할 만한 정책이 발견되면 도파민 폭발이 발생할 수 있다. 목표나 보상 달성에 대한 기대가 주의력(Attention)과 동기 부여(Motivation)의 증가에 연결되는 신경생리학적 메커니즘을 밝히는 데 도움이 될 것으로 기대된다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;7항상성-이상성-그리고-내수용감각&quot;&gt;(7)항상성, 이상성, 그리고 내수용감각&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;능동 추론은 생물의 내부 상태(Internal Milieu)를 설명하고 조절하는 생성 모델을 사용하여 항상성(Homeostasis)을 유지한다. 내부수용적 추론(Interoceptive Inference)을 통해 자율 반사(Autonomic Reflex)를 활성화하여 생리학적 매개 변수를 조절하고, 기대 자유 에너지를 최소화하는 이상성(Allostasis) 전략을 사용하여 내수용성 예측 오류를 사전에 방지한다. 생리학적 조절은 정동(Affect) 및 정서(Emotion) 처리에 중요한 역할을 하며, 외부 자극의 인식 동안 발생하는 내부수용 정보의 흐름은 상황의 정동적 의미를 부여한다. 정서 추론(Emotional Inference)은 감정을 생성 모델의 일부로 간주하여 신념을 갱신하고 행동을 조절한다. 예를 들어, 불안은 “나는 불안하다”는 베이지안 신념을 통해 감각 입력 및 내부수용적 신호를 설명하며, 그러한 예측은 신뢰도(Precision)를 조정하거나 자율 반응을 유도한다. 보통, 내부수용적 및 외부수용적 감각 정보는 통합되며, 질병 연구를 통해 감정, 내부수용적 추론(Interoception), 주의집중(Attention) 간의 밀접한 관계를 형성한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;8주의집중-현저성-그리고-인식론적-동역학&quot;&gt;(8)주의집중, 현저성, 그리고 인식론적 동역학&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/10.jpg&quot; style=&quot;width: 60%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      시각적 이미지에서 주요 대상에 대한 주의집중 및 현저성 맵(Attention and Saliency Map). 출처: &lt;a href=&quot;https://www.geeksforgeeks.org/what-is-saliency-map/&quot;&gt;GeeksForGeeks&lt;/a&gt;.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;주의집중(Attention)과 현저성(Salience)은 심리학에서 중요한 개념으로, 능동 추론에서는 주의집중을 감각 입력의 신뢰도(Precision)로, 현저성을 기대 정보 이득(Expected Information Gain) 또는 인식론적 가치(Epistemic Value)으로 정의한다. 주의집중은 신념 갱신에 더 큰 영향을 미치는 감각을 선택하는 것이며, 현저성은 더 많은 정보를 제공할 것으로 기대되는 자극을 나타낸다; 주의집중은 추론의 잠재성(Potential to Infer), 현저성은 학습의 잠재성(Potential to Learn)이다. 비유하자면, 주의집중은 이미 측정한 데이터 중에서 가장 높은 품질의 데이터를 선택하여 가설 검정에 사용하는 과정이고, 현저성은 다음 실험을 설계하여 가장 높은 품질의 데이터를 확보하는 과정이다. 능동 추론의 공식적 접근 방식은 주의집중과 현저성의 모호성을 해결하고, 이 두 개념이 종종 혼동되는 이유를 설명한다. 인식론적 동역학(Epistemic Dynamics)은 이러한 개념들이 정보 획득과 행동 결정에 어떻게 영향을 미치는지를 설명한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;9규칙-학습-인과-추론-빠른-일반화&quot;&gt;(9)규칙 학습, 인과 추론, 빠른 일반화&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/11.jpg&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      최근 규칙 및 기호 학습에 대한 연구 프로그램으로 등장한 신경기호 인공지능. 출처: &lt;a href=&quot;https://youtu.be/16X0RB_YrvE?si=4BMivbBypHkrlLhA&quot;&gt;Caltech의 Yison Yue 교수님의 발표 자료&lt;/a&gt;.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;능동 추론의 학습 패러다임은 행동(Actions), 사건(Events), 관찰(Observation) 간의 인과 관계(Causal Relations)를 포착하는 생성 모델의 개발에 기반을 둔다. 인간은 복잡한 인과 추론(Causal Inference)과 일반화(Generalization)를 통해 환경의 숨겨진 규칙(Latent Structure)을 학습하며, 이는 단순한 패턴 인식에 기반을 둔 현재의 기계 학습 접근 방식과 대조된다. 숨겨진 규칙을 학습하면 더 나은 예측력과 더 적은 감각적 세부 사항으로도 일반화할 수 있다. 이러한 능력은 새로운 상황에서도 효율적인 학습을 가능하게 하며, 학습을 학습하는(Learning-to-Learn) 능력을 개발한다. 능동 추론은 모델의 정확성(Accuracy)과 복잡성(Complexity) 간의 균형을 맞추는 것을 중요시하며, 모델 축소(Model Reduction)는 단순히 자원을 낭비하는 것을 예방하는 것뿐만 아니라, 숨겨진 규칙을 학습하는 효과적인 방법이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;10기타-활용방안&quot;&gt;(10)기타 활용방안&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;능동 추론은 생존(Survival)과 적응(Adaptation) 외에도 사회 및 문화 역학(Social and Cultural Dynamics), 기계 학습 및 로봇공학(Machine Learning and Robotics) 등 다양한 분야에 적용될 수 있다. 사회 및 문화 역학에서는 에이전트 간 상호작용의 효과를 탐구하고, 기계 학습 및 로봇공학에서는 이론과 호환되는 방식으로 더 복잡한 문제를 해결하기 위한 학습 메커니즘을 연구한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Social and Cultural Dynamics&lt;/strong&gt; 인간 인지는 개별적 인식보다 사회적 및 문화적 역학과 관련이 깊다. 사회적 역학은 팀 스포츠 같은 물리적 상호작용에서 선거 같은 추상적 상호작용까지, 여러 능동 추론 에이전트를 상호작용을 필요로 한다. 간단한 시뮬레이션은 소멸에 저항하는 간단한 생명체의 자기 조직(Self-Organization), 신체 혀애를 획득하고 복구하는 형태 형성(Morphogenetic Process)의 가능성, 상호 조정된 예측(Mutual Coordinated Prediction) 및 순서 교대(Take Turning)와 같은 흥미로운 발생 현상을 이미 보여주었다. 이러한 연구는 인지가 두개골을 넘어 사회적 틈새로 확장되는 가능성을 시사한다. 능동 추론은 개인의 과학에서 사회의 과학으로 확장될 수 있는 잠재력을 가지고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Machine Learning and Robotics&lt;/strong&gt; 기계 학습 및 로봇 공학에서 생성 모델링(Generative Model)과 변분 추론(Variational Inference) 방법이 널리 사용된다. 초기 연결주의(Connectionist) 생성 모델인 헬름홀츠 머신(Helmholtz Machine)과 볼츠만 머신(Boltzmann Machine)은 신경망의 내부 표상(Internal Representation)을 비지도 방식(Unsupervised)으로 학습하는 방법을 제공했으며, 이는 변분 접근과 관련이 깊다. 최근 모델인 변분 오토인코더(VAE)와 생성적 적대 신경망(GAN)은 그림과 비디오를 인식하거나 생성하는 데 널리 사용된다. VAE는 데이터의 정확한 설명을 학습하며 복잡성을 최소화하고, GAN은 생성 네트워크와 판별 네트워크 간의 경쟁을 통해 고품질 데이터를 생성한다. 생성 모델은 로봇의 고차원 움직임 제어(Control)에도 사용되며, 자율 탐색(Autonomous Exploration), 인간의 시연(Demonstration), 인간과의 상호작용을 통해 학습할 수 있다. 능동 추론은 이러한 문제를 해결하기 위한 효과적인 접근 방식을 제공하며, 더 발전된 로봇 기술 개발에 기여할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;summary&quot;&gt;Summary&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;대니얼 데닛의 비판은 타당하다. 기존의 공학적 문제 해결 패러다임은 인지 기능의 하위 시스템을 개별적으로 구현하는 데 주력했지만, 그 결과는 인간 수준의 인공지능과는 거리가 멀었다. 이제 우리는 인간과 동물의 인지 기능을 더 포괄적으로 이해하고, 이를 바탕으로 능동 추론적 에이전트를 개발해야 한다. 이러한 접근은 기존의 단순한 시스템 융합보다 훨씬 더 복잡하고, 에너지 효율적이며, 효과적인 기술로 이어질 것이다. 신경생물학에서 얻은 통찰을 적용하면, 더욱 정교한 인공지능을 구현할 수 있다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;인간 수준의 인공지능 개발은 기술적인 혁신뿐만 아니라, 그 기술이 우리의 생활과 사회에 어떤 영향을 미칠지에 대한 깊은 철학적 성찰도 요구한다. 능동 추론 패러다임은 규범적 접근이기 때문에 과학적으로 반증할 수 없지만, 다양한 배경지식을 통합하고 창의적인 해결책을 발견하는 데 중요한 역할을 할 것이다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
                <pubDate>Sat, 03 Aug 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/motivation/Active-Inference-Beyond-Existing-Theories-kr/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/motivation/Active-Inference-Beyond-Existing-Theories-kr/</guid>
                
                <category>이론</category>
                
                <category>신경과학</category>
                
                <category>마음</category>
                
                <category>행동</category>
                
                <category>두뇌</category>
                
                <category>철학</category>
                
                <category>과학</category>
                
                <category>공학</category>
                
                
                <category>Motivation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Active Inference vs Existing Theories</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }
&lt;/style&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;This post is a summary of the final chapter of the textbook “&lt;a href=&quot;https://direct.mit.edu/books/oa-monograph/5299/Active-InferenceThe-Free-Energy-Principle-in-Mind&quot;&gt;Active Inference&lt;/a&gt;” by Thomas Parr and Giovanni Pezzulo.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/0.webp&quot; style=&quot;width: 50%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      A futuristic robot autonomously exploring its environment, learning, and adjusting its behavior.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;active-inference-vs-existing-theories&quot;&gt;Active Inference vs. Existing Theories&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-philosophy-predictive-theories&quot;&gt;(1) Philosophy; Predictive Theories&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Traditional brain and cognitive theories have emphasized feedforward models where stimuli are transformed into responses (with everything in between labeled “cognitive”). However, Active Inference emphasizes prediction and goal-directed aspects. An active inference agent generates predictions based on a generative model, tests hypotheses, updates the model, and actively collects data. This process satisfies both epistemic (information-seeking) and pragmatic (reward-seeking) demands.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/1.gif&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      A scene from the movie &quot;Dune&quot; where the Kwisatz Haderach foresees the future.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Predictive Processing&lt;/strong&gt; Predictive Processing (PP) is a philosophical framework that views the brain and cognition as prediction-centric, using the concepts of “predictive brain” or “predictive mind.” While closely related to Active Inference, PP uses broader concepts such as generative models, predictive coding, free energy, precision modulation, and the Markov blanket. PP has potential applications across various cognitive domains, from perception and behavior to learning and psychopathology, and can integrate simple biological organisms with complex social and cultural structures. Although PP uses familiar concepts like belief and surprise, these terms can have technical meanings. The growing interest in PP has led to diverse theoretical and epistemological interpretations among philosophers, including enactivism, embodied cognition, and non-representational approaches.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-perception&quot;&gt;(2) Perception&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Active Inference views perception as a process of inference based on a generative model. Bayes’ Rule calculates beliefs about hidden states of the environment based on observed data—a concept dating back to Helmholtz (1866) and reinterpreted across psychology, computational neuroscience, and machine learning.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/2.png&quot; style=&quot;width: 50%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      The Bayesian Brain Hypothesis: perceiving the world through Bayes&apos; Rule. Source: &lt;a href=&quot;&quot;&gt;Entropy, Free Energy, Symmetry and Dynamics in the Brain, Viktor Jirsa et al.&lt;/a&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bayesian Brain Hypothesis&lt;/strong&gt; The Bayesian Brain Hypothesis modernizes this idea, applying it to decision-making, sensory processing, learning, and more. Active Inference provides a normative basis for these inference ideas, grounded in the principle of minimizing variational free energy. In contrast, the Bayesian Brain Hypothesis models perception and action differently. Active Inference extends the typical process model of predictive coding in perception to the domain of action, explaining action dynamics through generative model principles. The Bayesian Brain Hypothesis includes various theories across computational, algorithmic, and neuronal levels, each with competing theories and multiple ways of implementing Bayesian computation. Active Inference, on the other hand, offers a more integrated perspective by connecting normative principles with process theories. All processes are assumed to minimize free energy, and process theories use gradient descent on free energy, with clear neurophysiological implications. Predictive coding can be derived from the free energy minimization principle and extended to the action domain by adding motor reflexes to the predictive coding agent in continuous time.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-action-control&quot;&gt;(3) Action Control&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In Active Inference, action control is driven by forward prediction, similar to perceptual processing. For instance, the proprioceptive prediction “My hand will grasp the cup” triggers the grasping movement. Action control, unlike perception, relies less on sensory input and is more connected to motor reflexes in the brainstem and spinal cord, receiving relatively less bottom-up input. This is related to the equilibrium point hypothesis, where action sets and maintains a target equilibrium point. To initiate action, prior beliefs and sensory precision must be appropriately modulated; when the prior is more precise, the grasping action occurs. This is achieved through transient sensory attenuation, and failure in sensory attenuation can lead to failure in action control.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/3.jpg&quot; style=&quot;width: 60%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      The ideomotor effect: an example of how prior beliefs alone can influence behavior, as seen with the Ouija board.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ideomotor Theory&lt;/strong&gt; In Active Inference, actions are driven by proprioceptive predictions rather than motor commands. This concept is related to William James’ Ideomotor Theory, which suggests that the bidirectional linkage between actions and effects is central to cognitive architecture. In other words, actions generate sensory predictions when moving from action to effect, and actions can be selected based on the expected effect when moving from effect to action. Active Inference extends these ideas by adding concepts such as precision control and sensory attenuation.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/4.webp&quot; style=&quot;width: 60%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      Diagram illustrating the history of cybernetics and related fields. Source: &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/profile/Dmitry-Novikov-4v&quot;&gt;Dmitry A. Novikov.&lt;/a&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cybernetics&lt;/strong&gt; Active Inference emphasizes goal-directed behavior and feedback-based agent-environment interaction, similar to the TOTE model (Test-Operate-Test-Exit), selecting actions based on the difference between a preferred state and the current state. This distinguishes it from behaviorist theories or reinforcement learning, which assume a simple stimulus-response relationship. Instead, Active Inference aligns more closely with Perceptual Control Theory, which also emphasizes controlling perceptual states rather than actions. For example, while driving, we control the desired speed but may choose to accelerate or decelerate based on circumstances. This reflects William James’ insight that “humans achieve stable goals in a flexible manner.” However, while Active Inference includes predictive (feedforward) control through generative models, Perceptual Control Theory assumes that feedback mechanisms alone are sufficient. Both theories describe control through a hierarchical cascade of higher and lower goals, but Active Inference includes a function that prioritizes more salient or urgent goals based on precision-weight modulation by motivational processes.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/1AR2-OHCxsQ?si=rJ886vqqvCW80lss&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      The famous Model Predictive Path Integral; Information-Theoretic Model Predictive Control algorithm used to power a rally car. Source: Georgia Tech.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Optimal Control Theory&lt;/strong&gt; Optimal Control Theory selects motor commands through control policies and cost functions based on stimulus-driven responses. In contrast, Active Inference uses predictive control, where motor commands are considered predictions, with the generative model playing a central role in action control. While Optimal Control requires both a forward model to predict the outcomes of actions and an inverse model to optimize motor commands based on those predictions, Active Inference relies solely on a simple forward model based on reflexes. When sensory prediction errors arise, Active Inference resolves them through action, using simple motor reflexes rather than complex inverse computations. Additionally, Active Inference replaces the cost/value functions used in Optimal Control Theory with Bayesian concepts such as prior preferences or expected free energy.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-utility-and-decision-making&quot;&gt;(4) Utility and Decision-Making&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Active Inference, Optimal Control Theory, economic theory, and reinforcement learning all utilize costs and rewards in selecting actions, but their approaches differ. Optimal Control Theory and reinforcement learning use cost functions and the Bellman equation to optimize behavior, while economic theory focuses on utility maximization. In contrast, Active Inference aims to minimize expected free energy, naturally resolving the exploration-exploitation dilemma. It absorbs the concept of cost into prior preferences, specifying the goal of control and biasing the generative model, using priors instead of value functions to find the optimal policy. This allows Active Inference to perform actions through predictive control, effectively achieving desired states.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/5.png&quot; style=&quot;width: 40%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      Example of Bayesian Decision Theory: Bayesian Search Theory applied to find the wreckage of Flight AF447 using Bayes&apos; Theorem. Source: &lt;a href=&quot;https://www.metsci.com/what-we-do/featured-projects/the-search-for-air-france-447/&quot;&gt;Metron Inc.&lt;/a&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bayesian Decision Theory&lt;/strong&gt; Bayesian Decision Theory selects optimal actions by combining Bayesian calculations predicting future outcomes with utility or cost functions defining preferences for future plans. In contrast, Active Inference posits that priors directly signal what is valuable to an organism, optimizing beliefs by minimizing variational free energy and expected free energy. The Complete Class Theorem states that for any decision and cost function, there must exist a prior supporting a Bayes-optimal decision, meaning that when Bayesian Decision Theory separately handles priors and cost functions, it encounters issues of duality or degeneracy. Active Inference resolves this by integrating preferences directly.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/6.gif&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      Training process of a reinforcement learning agent using NVIDIA&apos;s Isaac Sim simulator. Source: &lt;a href=&quot;https://pypi.org/project/rl-games/1.1.1/&quot;&gt;RL Games, PYPI.&lt;/a&gt;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reinforcement Learning&lt;/strong&gt; Reinforcement learning (RL) involves learning policies through trial-and-error, using rewards and value functions to select optimal actions. RL is divided into model-free methods that learn value functions directly, model-based methods that learn value functions and policies from model-generated data, and policy gradient methods that directly optimize policies without value functions. In contrast, Active Inference optimizes beliefs by minimizing variational and expected free energy instead of using rewards and value functions. RL assumes that actions are mediated through trial-and-error learning and reinforcement, while Active Inference assumes that actions result from inference. Additionally, RL sees goal-directed and habitual behaviors as corresponding to model-based and model-free RL, acquired in parallel and competing, while in Active Inference, habitual behaviors can be acquired by repeatedly pursuing goal-directed policies, allowing for cooperation.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/7.png&quot; style=&quot;width: 70%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      Scholars who formalized the control and planning problems as probabilistic inference. Source: Personal presentation materials.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Planning as Inference&lt;/strong&gt; Just as perception can be viewed as a problem of inference, so too can control and planning be seen as inference problems. This relates to ideas like Control As Inference by Rawlik and Levine, Planning As Inference by Attias, Botvinick, and Toussaint, and Risk-Sensitive, KL Control by Kappen. Active Inference and other “Planning as Inference” theories use dynamic generative models to encode probabilistic relationships between states and actions, inferring action sequences. However, they differ in three main dimensions: (1) inference method, (2) inference target, and (3) inference goal. Active Inference uses variational inference for scalable and efficient computation, infers posteriors over model-based planning, action sequences, or policies, and aims to minimize expected free energy for broader goals. Other theories use different inference methods like sampling, focus on individual actions or action sequences, and aim to maximize rewards.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;5-behavior-and-bounded-rationality&quot;&gt;(5) Behavior and Bounded Rationality&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/8.jpg&quot; style=&quot;width: 40%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      Daniel Kahneman, Nobel laureate and founder of behavioral economics. Source: &lt;a href=&quot;https://www.lowyinstitute.org/the-interpreter/daniel-kahneman-psychologist-who-shaped-economics-world&quot;&gt;Lowy Institute&lt;/a&gt;.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In Active Inference, deliberative, perseverative, and habitual aspects of behavior are automatically integrated. For example, when a person goes shopping, they create a deliberative plan to minimize expected free energy, maintain current behavior by minimizing variational free energy, and perform habitual actions based on past experiences. Unlike Kahneman’s Dual System Theory, this suggests that deliberative, perseverative, and habitual behaviors coexist and cooperate depending on the situation. Deliberative actions vary with cognitive resources, which can carry complexity costs, and the concept of bounded rationality emphasizes balancing the costs, effort, and timeliness of computation. Active Inference views behavior as a result of inference, guiding optimal actions across diverse situations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Free Energy Theory and Bounded Rationality&lt;/strong&gt; Bounded Rationality is explained in terms of Helmholtz Free Energy Minimization, which relates to the concept of variational free energy used in Active Inference. It explains the trade-offs in action selection through the balance between energy/accuracy and entropy/complexity. In Active Inference, free energy is minimized through the trade-off between the cost of increasing precision and accuracy. The concept of bounded rationality resonates with Active Inference, which uses variational bounds to evaluate evidence. As a result, Active Inference offers a model of (bounded) rationality and optimality that finds the best solutions by balancing accuracy and complexity.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;6-valence-emotion-and-motivation&quot;&gt;(6) Valence, Emotion, and Motivation&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/9.png&quot; style=&quot;width: 60%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      The relationship between neuropsychology, cognitive neuroscience, behavioral neuroscience, and cognitive psychology, as outlined by Jaak Panksepp, founder of affective neuroscience. Source: &lt;a href=&quot;https://www.psychologytoday.com/sites/default/files/attachments/109303/jcs-articlefinal.pdf&quot;&gt;A Synopsis of Affective Neuroscience — Naturalizing the Mammalian Mind(2012), Jaak Panksepp&lt;/a&gt;.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Active Inference uses (negative) free energy as a measure of an organism’s ability to achieve its goals, with organisms adjusting their behavior by following the gradient without needing to know the free energy value itself. Emotional valence is explained as the rate of change in free energy over time, with decreases in free energy interpreted as positive valence and increases as negative valence. Moreover, higher-order derivatives can explain more complex emotional states; relief is described as the transition from high to low valence, while disappointment is the transition from low to high. This is related to precision, as it is the second derivative of free energy. Expectations of increases or decreases in free energy play a crucial role in motivation and action selection. The precision of beliefs about policies is linked to dopamine signals, where dopamine bursts can occur when a reliable policy is found. Understanding the neurophysiological mechanisms that connect expectations of achieving goals or rewards with increases in attention and motivation is anticipated.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;7-homeostasis-allostasis-and-interoception&quot;&gt;(7) Homeostasis, Allostasis, and Interoception&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Active Inference maintains homeostasis by using generative models that explain and regulate an organism’s internal milieu. It activates autonomic reflexes through interoceptive inference to regulate physiological parameters and uses allostatic strategies to minimize expected free energy, proactively preventing interoceptive prediction errors. Physiological regulation plays a key role in affective and emotional processing, with the flow of interoceptive information during external stimulus perception assigning affective meaning to situations. Emotional inference treats emotions as part of the generative model, updating beliefs and regulating behavior. For instance, anxiety is explained by the Bayesian belief “I am anxious,” which accounts for sensory inputs and interoceptive signals, with such predictions adjusting precision or triggering autonomic responses. Typically, interoceptive and exteroceptive sensory information is integrated, with disease research showing a close relationship between emotion, interoception, and attention.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;8-attention-salience-and-epistemic-dynamics&quot;&gt;(8) Attention, Salience, and Epistemic Dynamics&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/10.jpg&quot; style=&quot;width: 60%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      Attention and saliency maps in visual images highlighting key subjects. Source: &lt;a href=&quot;https://www.geeksforgeeks.org/what-is-saliency-map/&quot;&gt;GeeksForGeeks&lt;/a&gt;.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Attention and salience are crucial concepts in psychology. In Active Inference, attention is defined as the precision of sensory input, and salience is defined as expected information gain or epistemic value. Attention is the selection of sensory data that has a greater influence on belief updating, while salience is the stimulus expected to provide more information; attention is the potential to infer, and salience is the potential to learn. Metaphorically, attention is the process of selecting the highest quality data from already measured data for hypothesis testing, while salience is the process of designing the next experiment to obtain the highest quality data. The formal approach of Active Inference resolves the ambiguity of attention and salience and explains why these two concepts are often confused. Epistemic dynamics describe how these concepts influence information acquisition and action decisions.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;9-rule-learning-causal-inference-rapid-generalization&quot;&gt;(9) Rule Learning, Causal Inference, Rapid Generalization&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-03-Active Inference Beyond Existing Theories/11.jpg&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      Neuro-symbolic AI, a recent research program focusing on rule and symbol learning. Source: &lt;a href=&quot;https://youtu.be/16X0RB_YrvE?si=4BMivbBypHkrlLhA&quot;&gt;Presentation by Prof. Yison Yue at Caltech&lt;/a&gt;.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The learning paradigm in Active Inference is based on developing generative models that capture causal relations between actions, events, and observations. Humans learn the latent structure of the environment through complex causal inference and generalization, contrasting with current machine learning approaches based on simple pattern recognition. Learning hidden rules allows for better predictions and generalization with fewer sensory details. This ability enables efficient learning in new situations and the development of a learning-to-learn capability. Active Inference emphasizes balancing accuracy and complexity in models, with model reduction being an effective method not only for preventing the waste of resources but also for learning hidden rules.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;10-other-applications&quot;&gt;(10) Other Applications&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Beyond survival and adaptation, Active Inference can be applied to various fields, including social and cultural dynamics, machine learning, and robotics. In social and cultural dynamics, it explores the effects of interactions between agents. In machine learning and robotics, it studies learning mechanisms for solving more complex problems in ways compatible with the theory.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Social and Cultural Dynamics&lt;/strong&gt; Human cognition is deeply intertwined with social and cultural dynamics rather than isolated individual cognition. Social dynamics, ranging from physical interactions like team sports to abstract interactions like elections, require interaction between multiple Active Inference agents. Simple simulations have already shown interesting emergent phenomena such as self-organization in simple life forms resisting extinction, morphogenetic processes acquiring and restoring body shapes, and mutual coordinated prediction and take-turning. These studies suggest that cognition extends beyond the skull into social niches. Active Inference has the potential to expand from the science of individuals to the science of societies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Machine Learning and Robotics&lt;/strong&gt; In machine learning and robotics, generative modeling and variational inference methods are widely used. Early connectionist generative models like the Helmholtz Machine and Boltzmann Machine provided methods for learning the internal representation of neural networks in an unsupervised manner, closely related to variational approaches. Recent models like Variational Autoencoders (VAEs) and Generative Adversarial Networks (GANs) are widely used for recognizing or generating images and videos. VAEs learn accurate descriptions of data while minimizing complexity, and GANs generate high-quality data through competition between generative and discriminative networks. Generative models are also used in high-dimensional movement control in robots, enabling learning through autonomous exploration, demonstration by humans, and interaction with humans. Active Inference provides an effective approach to addressing these challenges and contributes to the development of more advanced robotic technologies.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;summary&quot;&gt;Summary&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Daniel Dennett’s criticism is valid. The traditional engineering problem-solving paradigm has focused on individually implementing sub-systems of cognitive functions, but the results have been far from achieving human-level artificial intelligence. Now, we must develop active inference agents based on a more comprehensive understanding of human and animal cognition. This approach will lead to more complex, energy-efficient, and effective technologies than simple system integration. Applying insights from neurobiology will enable the implementation of more sophisticated AI.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Developing human-level AI requires not only technological innovation but also deep philosophical reflection on how that technology will impact our lives and society. While the Active Inference paradigm is normative and thus not scientifically falsifiable, it will play a crucial role in integrating diverse knowledge and discovering creative solutions.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
                <pubDate>Sat, 03 Aug 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/motivation/Active-Inference-Beyond-Existing-Theories-en/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/motivation/Active-Inference-Beyond-Existing-Theories-en/</guid>
                
                <category>Theory</category>
                
                <category>Neuroscience</category>
                
                <category>Mind</category>
                
                <category>Behavior</category>
                
                <category>Brain</category>
                
                <category>Philosophy</category>
                
                <category>Science</category>
                
                <category>Engineering</category>
                
                
                <category>Motivation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>능동추론이 주는 통찰</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }
&lt;/style&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;이 글은 Thomas Parr, Giovanni Pezzulo의 교재 “&lt;a href=&quot;https://direct.mit.edu/books/oa-monograph/5299/Active-InferenceThe-Free-Energy-Principle-in-Mind&quot;&gt;Active Inference&lt;/a&gt;”의 마지막 장을 읽고 정리한 글임을 밝힙니다.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-01-Insights on Active Inference/AIF_original.jpeg&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      토마스 파, 지오바니 페줄로, 칼 프리스턴의 능동 추론 교과서
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;1-인트로&quot;&gt;1. 인트로&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;능동 추론(Active Inference)은 기존에 심리학과 신경과학 분야에서 독립적으로 존재하던 지각(Perception), 행동 선택(Action Selection), 주의집중(Attention), 감정 조절(Emotion Regulation) 등을 통합적으로 바라보는 새로운 관점을 제공한다. 더 나아가, 기존의 사이버네틱스(Cybernetics), 행동의 관념운동 이론(Ideomotor Theory of Action), 강화 학습(Reinforcement Learning), 최적 제어(Optimal Control)와도 긴밀히 연결된다. 능동 추론은 생물학적, 사회적, 기술적 주제로도 확장될 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;아랫길low-road&quot;&gt;아랫길(Low Road)&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-01-Insights on Active Inference/0.gif&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
        뱀의 공격을 예측하고 빠르게 대응하는 고양이, 출처: &lt;a href=&quot;forgifs.com/gallery/v/Animals/Cat-vs-snake.gif.html&quot;&gt;forgif&lt;/a&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;모든 감응력 있는(Sentient) 생명체는 환경과 행동-지각의 루프를 이루며 영속(persist)해 나간다. 능동 추론을 이해하는 한 방법은 두뇌를 세상에 대한 생성 모형(Generative Model)을 지닌 예측 기계(Prediction Machine)로 간주하는 것이다. 이는 헬름홀츠(Hermann von Helmholtz)의 아이디어로부터 시작하여 최근에는 베이지안 두뇌 가설(Bayesian Brain Hypothesis)로 발전되었다. 이 관점에 따르면, 정확한 추론은 불가능하기 때문에 근사(Approximation)를 수행하게 되며, 결과적으로 지각과 행동은 변분 자유 에너지(Variational Free Energy)를 최소화하는 과정으로 해석된다. 다시 말해, 행동과 지각은 독립된 개념이라기보다 한 목적을 달성하는 과정의 두 가지 모습으로 볼 수 있다. 미래의 사건에 대한 계획(Planning) 또한 기대 자유 에너지(Expected Free Energy)를 최소화하는 과정으로 해석될 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;윗길high-road&quot;&gt;윗길(High Road)&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-01-Insights on Active Inference/1.png&quot; style=&quot;width: 60%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
        자유에너지에 대한 곡면 위에서 안정점(Stable Point)를 향해 이동하는 모습, 출처: &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/publication/357198851_Permutation_Entropy_as_a_Universal_Disorder_Criterion_How_Disorders_at_Different_Scale_Levels_Are_Manifestations_of_the_Same_Underlying_Principle&quot;&gt;Permutation Entropy as a Universal Disorder Criterion: How Disorders at Different Scale Levels Are Manifestations of the Same Underlying Principle, Rutger Goekoop et al.&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;점의 상태가 시스템의 궤적을 이룬다.
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;능동 추론을 이해하는 또 다른 방법은, 생물학적 유기체가 신체를 유지하고 소멸을 막는 핵심 원리에서 시작한다. 마코프 블랭킷(Markov Blanket)은 통계학에서 흔히 사용하는 개념으로, 생명체의 내부와 외부를 구분하는 형식적 프레임워크이다. 마코프 블랭킷을 지닌 유기체는 외부 환경을 베이지안 관점으로 모형화한다고 볼 수 있다. 자율성은 유기체가 지닌 외부 환경의 모형이 존재론적 전제 조건들을 규정하면서도 편향되지 않기 때문에 보장된다. 이로써 지각과 행동을 통해 베이지안 모형 에비던스(Model Evidence)를 최대화하는 과정으로 최적 행동을 서술할 수 있다. 이는 변분 자유 에너지를 최소화하는 과정과 동일하며, 해밀턴의 최소 작용의 원리와 통계 역학의 원리들과도 일맥상통한다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;형식화formalization&quot;&gt;형식화(Formalization)&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-01-Insights on Active Inference/2.jpg&quot; style=&quot;width: 60%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
        능동 추론 및 베이즈 역학, 출처: &lt;a href=&quot;https://www.frontiersin.org/journals/robotics-and-ai/articles/10.3389/frobt.2018.00021/full&quot;&gt;The Active Inference Approach to Ecological Perception: General Information Dynamics for Natural and Artificial Embodied Cognition, Adam Linson et al.&lt;/a&gt;.
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;형식적 관점에서 자유 에너지는 변분 추론(Variational Inference)을 통해 가능하다. 모형이 나타내는 과정(Process)은 변수와 시간의 이산성/연속성에 상관없이 모형화될 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;과정-이론process-theory&quot;&gt;과정 이론(Process Theory)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;능동 추론은 단순히 규범적 원리(Normative Theory)에서 그치는 것이 아니라, 실제로 이것들이 뇌에서 어떻게 구현되어 있는지 분석하는 과정 이론(Process Theory) 또한 제공한다. 해부학적 수준에서 시스템적 수준에 이르기까지, 뉴런들의 신경해부학적 회로(Neuroanatomical Circuitry)와 신경 조절(Neuromodulation)을 포함한 메시지 전달 과정(Neuronal Message Passing)을 설명한다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;모델-설계-방법론design-recipe&quot;&gt;모델 설계 방법론(Design Recipe)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;모든 생명체는 변분 자유 에너지를 최소화하면서도 서로 다르게 행동한다. 이는 그들이 다른 생성 모형을 지녔기 때문이다. 가능한 생성 모형의 레퍼토리는 매우 풍부하며, 시대적 맥락(Context)과 생태적 지위(Niche)에 따라 다른 생물학적 구현체를 지니고 있을 것이다. 진화(Evolution)는 박테리아에서 영장류까지 풍부한 생태적 지위에 맞는 두뇌와 신체의 복잡한 형태를 발견해왔다. 모형을 설계할 때 이 과정을 역설계할 수 있으며, 관심 생물의 두뇌와 신체에 따라 이산/연속 변수를 취하거나 모형의 깊이를 설계할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;예시example&quot;&gt;예시(Example)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;능동 추론을 통해 지각적 추론, 목표 지향적 행동, 모형의 학습, 행동 선택 등을 모형화할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;실험experiment&quot;&gt;실험(Experiment)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;능동 추론은 실험을 통해 수집한 데이터에 대해 모형 기반의 데이터 분석에 사용될 수 있으며, 개인의 생성 모형에 따라 파라미터를 역추적할 수도 있다. 이러한 계산적 형질화(Computational Phenotyping)는 타인의 주관적 모형에 대한 객관적 모형을 설계하고 평가하는 데 도움을 줄 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-점-연결하기&quot;&gt;2. 점 연결하기&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;데닛의-비판dennetts-critique&quot;&gt;데닛의 비판(Dennett’s Critique)&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-01-Insights on Active Inference/3.webp&quot; style=&quot;width: 50%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
        2004년 경의 데니얼 데닛, 출처: &lt;a href=&quot;https://static01.nyt.com/images/2024/04/19/multimedia/19Dennett-2-mvpq/19Dennett-2-mvpq-superJumbo.jpg?quality=75&amp;amp;auto=webp&quot;&gt;Eamonn McCabe/Popperfoto, via Getty Images&lt;/a&gt;.
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;수십 년 전, 철학자 대니얼 데닛(Daniel Dennett)은 인지 과학자들이 명확히 구분하기 어려운 독립된 하위 시스템(subsystem)을 모형화하는 데에 너무 많은 시간을 쓴다고 불평한 적 있다. 그는 오히려 다루고자 하는 환경적 지위를 잘 설정하여 전체적인 인지적 생명체(cognitive creature)를 모형화해야 한다고 제안했다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;통합적-관점integrative-perspective&quot;&gt;통합적 관점(Integrative Perspective)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;능동 추론(Active Inference)은 통합적인 관점을 제공한다. 지각과 행동은 생성 모형(generative model)에 대해 자증적(self-evidencing)이며, 변분 자유 에너지를 최소화하는 과정의 서로 다른 측면이다. 장기 기억(long-term memory)은 생성 모형의 매개변수를 학습하는 과정에서 발달하며, 작업 기억(working memory)은 과거와 미래의 외부 상태에 대한 믿음을 갱신(belief updating)하는 과정이다. 이때 주의 집중(attention)은 감각 입력의 신뢰도(precision)에 대한 믿음을 최적화(belief optimization)하는 과정이다. 계획(planning)과 지향성(intentionality)의 형태 또한 가능한 미래의 시나리오 중 하나를 선택하는 능력으로 개념화될 수 있으며, 이는 시간적으로 깊은 생성 모형(deep temporal model)을 요구한다. 시간적으로 깊은 생성 모형은 현재에 대한 믿음을 바탕으로 과거에 대한 믿음을 갱신하는 회상(retrospection)과 현재의 믿음을 바탕으로 미래에 대한 믿음을 도출하는 전망(prospection)이라는 복잡한 현상을 이해하는 데에도 도움을 준다. 마지막으로, 내수용적 조절(interoceptive regulation)과 감정(emotion) 또한 미래 사건의 이상성(allostatic) 결과를 예측하는 내부 생리 메커니즘의 생성 모형을 통해 개념화될 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;비전vision&quot;&gt;비전(Vision)&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-01-Insights on Active Inference/4.jpg&quot; style=&quot;width: 50%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
        1880년 경의 윌리엄 제임스, 출처: &lt;a href=&quot;https://www.loa.org/writers/29-william-james/&quot;&gt;Houghton Library at Harvard University; public domain via Wikimedia Commons&lt;/a&gt;.
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;데닛의 비판에 맞서, 능동 추론은 수많은 독립적으로 다뤄져 온 인지 및 행동 개념들에 대한 통합적인 관점을 제공한다. 이에 따라, 단순히 지각과 행동, 기억과 주의 집중들을 조합하는 것이 아니라, 생명체가 해결해야만 하는 최초 원리로부터 그들이 이끌어낸 다양한 인지 기능들을 분석하게 해준다. 이로써, 심리학과 신경과학에서 사용되어 온 윌리엄 제임스의 범주(Jamesian category)가 지닌 모호성을 벗어나 수학적 형식성과 구체성을 지닐 수 있게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;유사성identifying-analogies&quot;&gt;유사성(Identifying Analogies)&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-01-Insights on Active Inference/5.png&quot; style=&quot;width: 70%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
        의사결정에 있어 항상 등장하는 탐색-실행 딜레마(Exploration-Exploitation Dillema), 출처: &lt;a href=&quot;https://www.lakera.ai/blog/reinforcement-learning&quot;&gt;Lakera AI&lt;/a&gt;.
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;이러한 규범적 관점을 채택하는 것은 다른 분야에서 연구된 인지 현상 사이의 형식적인 유사성을 쉽게 식별하는 데 도움을 준다. 대표적으로 탐색과 활용의 딜레마(exploration-exploitation dilemma)나 제한된 자원에서의 검색과 숙고의 딜레마(search-deliberation dilemma)에 대한 연결성을 쉽게 이해하도록 도와준다&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;오해풀기demystifying&quot;&gt;오해풀기(Demystifying)&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-01-Insights on Active Inference/6.webp&quot; style=&quot;width: 50%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
        하트 모양 번개, 출처: &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/interestingasfuck/comments/9pjauj/a_heart_shaped_lightning_bolt_during_a/?rdt=40244&amp;amp;onetap_auto=true&amp;amp;one_tap=true&quot;&gt;Reddit&lt;/a&gt;.
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;결론적으로, 능동 추론은 과정 이론(process theory)으로서 뉴런이 수행하는 계산을 이해하는 핵심 수단을 제공한다. 두뇌-마음-행동은 단순히 변분 자유 에너지를 최소화하는 과정으로 이해될 수 있다. 다시 말해, 천둥과 번개가 대기의 방전 현상에 대한 청각적, 시각적 일면이듯이, 두뇌-마음-행동은 변분 자유 에너지를 최소화하는 과정의 다양한 일면일 뿐이다. 현대 과학이 천둥을 번개로, 번개를 천둥으로 환원시키지 않고 대기의 방전 현상으로 환원시켜 이해하듯이, 두뇌, 마음, 행동의 관계가 지니는 미스터리를 떠나 자유 에너지의 최소화 현상으로 환원시켜 이해하는 것이 바람직하다.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;summary&quot;&gt;Summary&lt;/h1&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;이 책은 뇌와 행동을 첫 원칙에서 이해하는 가능성에 대한 질문으로 시작하여, 능동 추론을 그 해결책으로 제시했다. 능동 추론이 인식, 행동 선택, 감정 등 익숙한 심리학적 개념에 어떤 의미를 가지는지 탐구하면서, 관련 개념들을 재검토하고 앞으로의 연구 과제를 제시했다. 이론적 신경생물학의 중요한 실습을 통해 능동 추론을 실천해 볼 것을 권장하며, 일상 생활에서도 이를 적용할 수 있음을 강조했다. 궁극적으로, 능동 추론이 우리의 일상과 연구에 어떻게 기여할 수 있는지를 강조하며, 독자들이 이를 계속 추구할 것을 기대한다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
                <pubDate>Thu, 01 Aug 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/motivation/Insights-on-Active-Inference-kr/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/motivation/Insights-on-Active-Inference-kr/</guid>
                
                <category>이론</category>
                
                <category>신경과학</category>
                
                <category>마음</category>
                
                <category>행동</category>
                
                <category>두뇌</category>
                
                <category>철학</category>
                
                <category>과학</category>
                
                <category>공학</category>
                
                
                <category>Motivation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Insights on Active Inference</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }
&lt;/style&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;This post is based on the final chapter of the textbook “&lt;a href=&quot;https://direct.mit.edu/books/oa-monograph/5299/Active-InferenceThe-Free-Energy-Principle-in-Mind&quot;&gt;Active Inference&lt;/a&gt;” by Thomas Parr and Giovanni Pezzulo.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-01-Insights on Active Inference/AIF_original.jpeg&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      The Active Inference textbook by Thomas Parr, Giovanni Pezzulo, and Karl Friston
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;1-introduction&quot;&gt;1. Introduction&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Active Inference offers a new perspective that integrates previously separate concepts in psychology and neuroscience, such as perception, action selection, attention, and emotion regulation. Furthermore, it connects closely with existing frameworks like cybernetics, the ideomotor theory of action, reinforcement learning, and optimal control. Active Inference can also extend to biological, social, and technological domains.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-low-road&quot;&gt;The Low Road&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-01-Insights on Active Inference/0.gif&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
        A cat quickly reacting to a snake’s attack, anticipating the threat. Source: &lt;a href=&quot;forgifs.com/gallery/v/Animals/Cat-vs-snake.gif.html&quot;&gt;forgif&lt;/a&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;All sentient beings exist within a loop of action and perception with their environment. One way to understand Active Inference is by considering the brain as a prediction machine equipped with a generative model of the world. This idea, originating from Hermann von Helmholtz, has evolved into the Bayesian Brain Hypothesis. According to this view, exact inference is impossible, leading to approximations where perception and action minimize variational free energy. In other words, action and perception are not independent concepts but two sides of the same process aimed at achieving a goal. Planning for future events can also be seen as a process of minimizing expected free energy.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-high-road&quot;&gt;The High Road&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-01-Insights on Active Inference/1.png&quot; style=&quot;width: 60%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
        Moving toward a stable point on a free energy surface. Source: &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/publication/357198851_Permutation_Entropy_as_a_Universal_Disorder_Criterion_How_Disorders_at_Different_Scale_Levels_Are_Manifestations_of_the_Same_Underlying_Principle&quot;&gt;Permutation Entropy as a Universal Disorder Criterion: How Disorders at Different Scale Levels Are Manifestations of the Same Underlying Principle, Rutger Goekoop et al.&lt;/a&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Another way to understand Active Inference starts with the core principle that biological organisms maintain their bodies and prevent their demise. The Markov blanket, a concept commonly used in statistics, provides a formal framework that distinguishes between an organism’s internal and external states. An organism with a Markov blanket can model the external environment from a Bayesian perspective. Autonomy is ensured because the organism’s model of the external environment sets ontological preconditions without bias. Optimal behavior can be described as a process of maximizing Bayesian model evidence through perception and action. This process is equivalent to minimizing variational free energy and aligns with Hamilton’s principle of least action and principles from statistical mechanics.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;formalization&quot;&gt;Formalization&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-01-Insights on Active Inference/2.jpg&quot; style=&quot;width: 60%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
        Active Inference and Bayesian Mechanics. Source: &lt;a href=&quot;https://www.frontiersin.org/journals/robotics-and-ai/articles/10.3389/frobt.2018.00021/full&quot;&gt;The Active Inference Approach to Ecological Perception: General Information Dynamics for Natural and Artificial Embodied Cognition, Adam Linson et al.&lt;/a&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;From a formal perspective, free energy is minimized through variational inference. The processes represented by a model can be modeled regardless of whether variables and time are discrete or continuous.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;process-theory&quot;&gt;Process Theory&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Active Inference is not just a normative principle but also provides a process theory that analyzes how these principles are implemented in the brain. It explains neural message passing, including the neuroanatomical circuitry and neuromodulation, from the anatomical level to the systemic level.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;design-recipe&quot;&gt;Design Recipe&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;All organisms minimize variational free energy but do so differently because they have different generative models. The repertoire of possible generative models is rich and depends on the context and ecological niche, resulting in different biological implementations. Evolution has discovered complex forms of brains and bodies suited to diverse ecological niches, from bacteria to primates. When designing models, this process can be reverse-engineered, allowing for the design of models with discrete or continuous variables and varying depths depending on the brains and bodies of interest.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;example&quot;&gt;Example&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Active Inference can be used to model perceptual inference, goal-directed behavior, model learning, action selection, and more.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;experimentation&quot;&gt;Experimentation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Active Inference can be used for model-based data analysis on data collected from experiments, allowing for parameter back-calculation based on individual generative models. This computational phenotyping helps design and evaluate objective models of subjective models of others.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-connecting-the-dots&quot;&gt;2. Connecting the Dots&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;dennetts-critique&quot;&gt;Dennett’s Critique&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-01-Insights on Active Inference/3.webp&quot; style=&quot;width: 50%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
        Daniel Dennett around 2004. Source: &lt;a href=&quot;https://static01.nyt.com/images/2024/04/19/multimedia/19Dennett-2-mvpq/19Dennett-2-mvpq-superJumbo.jpg?quality=75&amp;amp;auto=webp&quot;&gt;Eamonn McCabe/Popperfoto, via Getty Images&lt;/a&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Decades ago, philosopher Daniel Dennett complained that cognitive scientists spent too much time modeling independent subsystems that are difficult to distinguish clearly. He suggested that they should instead focus on modeling the entire cognitive creature by properly setting the environmental niche they are dealing with.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;integrative-perspective&quot;&gt;Integrative Perspective&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Active Inference provides an integrative perspective. Perception and action are self-evidencing with respect to a generative model, representing different aspects of the process of minimizing variational free energy. Long-term memory develops as the generative model learns its parameters, while working memory is the process of belief updating about past and future external states. During this time, attention optimizes belief about the precision of sensory input. Planning and intentionality can be conceptualized as the ability to select among possible future scenarios, requiring a deep temporal generative model. This deep temporal model also helps understand complex phenomena like retrospection, where beliefs about the past are updated based on current beliefs, and prospection, where beliefs about the future are derived from current beliefs. Finally, interoceptive regulation and emotion can also be conceptualized through generative models of internal physiological mechanisms predicting allostatic outcomes of future events.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vision&quot;&gt;Vision&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-01-Insights on Active Inference/4.jpg&quot; style=&quot;width: 50%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
        William James around 1880. Source: &lt;a href=&quot;https://www.loa.org/writers/29-william-james/&quot;&gt;Houghton Library at Harvard University; public domain via Wikimedia Commons&lt;/a&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In response to Dennett’s critique, Active Inference offers an integrative view of many cognitive and behavioral concepts that have been studied independently. It allows us to analyze the various cognitive functions derived from the first principles that life must solve, rather than merely combining perception, action, memory, and attention. This approach gives mathematical formality and specificity, moving beyond the ambiguity of William James’ categories that have been used in psychology and neuroscience.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;identifying-analogies&quot;&gt;Identifying Analogies&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-01-Insights on Active Inference/5.png&quot; style=&quot;width: 70%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
        The exploration-exploitation dilemma always present in decision-making. Source: &lt;a href=&quot;https://www.lakera.ai/blog/reinforcement-learning&quot;&gt;Lakera AI&lt;/a&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Adopting this normative perspective makes it easier to identify formal analogies between cognitive phenomena studied in different fields. Notably, it helps understand the connections between the exploration-exploitation dilemma and the search-deliberation dilemma in constrained resources.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;demystifying&quot;&gt;Demystifying&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-08-01-Insights on Active Inference/6.webp&quot; style=&quot;width: 50%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
        Heart-shaped lightning bolt. Source: &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/interestingasfuck/comments/9pjauj/a_heart_shaped_lightning_bolt_during_a/?rdt=40244&amp;amp;onetap_auto=true&amp;amp;one_tap=true&quot;&gt;Reddit&lt;/a&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In conclusion, Active Inference, as a process theory, offers a key means of understanding the computations performed by neurons. Mind-brain-behavior can be understood simply as a process of minimizing variational free energy. In other words, just as thunder and lightning are auditory and visual aspects of atmospheric discharge, mind-brain-behavior are different aspects of the process of minimizing variational free energy. Just as modern science understands thunder and lightning not by reducing them to each other but by reducing both to atmospheric discharge, the mysteries of the relationship between brain, mind, and behavior are best understood by reducing them to the process of minimizing free energy.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;summary&quot;&gt;Summary&lt;/h1&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;This book began with the question of understanding the brain and behavior from first principles, proposing Active Inference as the solution. It explored what Active Inference means for familiar psychological concepts like perception, action selection, and emotion, while reexamining related concepts and proposing future research directions. Through practical exercises in theoretical neurobiology, it encouraged practicing Active Inference, emphasizing its applicability to everyday life. Ultimately, the book highlighted how Active Inference can contribute to both our daily lives and research, encouraging readers to continue pursuing this approach.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
                <pubDate>Thu, 01 Aug 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/motivation/Insights-on-Active-Inference-en/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/motivation/Insights-on-Active-Inference-en/</guid>
                
                <category>Theory</category>
                
                <category>Neuroscience</category>
                
                <category>Mind</category>
                
                <category>Behavior</category>
                
                <category>Brain</category>
                
                <category>Philosophy</category>
                
                <category>Science</category>
                
                <category>Engineering</category>
                
                
                <category>Motivation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>기호의 경계를 넘나들며</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }
&lt;/style&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-24-Bridging the gap between Subsymbolic and Symbolic Systems/sand2castle.jpg&quot; style=&quot;width: 50%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      모래에서 어떻게 모래성이 등장하는 것일까? 모래성은 모래와 어떤 관계를 맺고 있으며, 그것이 다른 구성체들과 갖는 관계는 무엇인가?
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;현대 인공지능과 로봇공학의 발전은 인간의 고차원적인 행동과 의사결정을 모사하는 데 큰 진전을 보이고 있다. 특히 심층 신경망 기반의 강화학습(Deep Reinforcement Learning, DRL)은 과거의 제어 문제를 뛰어넘는 복잡한 행동을 구현하는 데 성공했다. 기존에는 게임이나 단순 작업을 수행하는 로봇에 유한 상태 기계(Finite State Machine, FSM)를 사용했지만, 최근에는 행동 트리(Behavior Tree, BT)가 널리 적용되고 있다. 이러한 변화는 기술의 진보와 더불어 복잡한 문제 해결에 대한 새로운 접근 방식을 제시한다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;심층 신경망 기반의 강화학습은 확실히 기존 제어 방식보다 더 많은 가능성을 제공한다. 실제 작업 현장에서도 이 기술이 적용되고 있으며, 이는 우리가 직면한 다양한 문제를 해결하는 데 유용하다. 그러나 심층 신경망의 복잡성과 학습 과정은 블랙박스처럼 작용하여 귀납 편향을 유발할 수 있다. 이러한 이유로 하위 기호적 시스템(Sub-symbolic 시스템, 인공 신경망)을 사용할 때 신중을 기해야 한다. 최근 Tesla의 자율 주행 기술과 관련된 인사 사고는 이러한 우려를 잘 보여준다. 여러 국가에서 관련 법안을 강화하고 있으며, 이는 인공지능의 안전성과 신뢰성을 높이는 데 중요한 역할을 하고 있다. &lt;strong&gt;이와 같은 문제를 해결하기 위해 현대 기계는 더욱 반응적이고 모듈적인 월드 모델을 필요로 한다.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;한편, 현대의 기계는 인간이나 동물의 반사신경에 비해 빠르거나 에너지 효율적이지 않다. 대부분의 기계는 단일 태스크에만 초점을 맞추고 있는 반면, 인간이나 동물은 훨씬 어렵고 복잡한 세상에서의 생존이라는 태스크를 해결하기 위해 다양한 기술을 갖추고 있다. 이처럼 반응적이고 모듈적인 월드 모델을 구축하면 복잡한 환경에서도 유연하게 대처하며 부분적인 수정도 쉬워진다. 진정한 자율 에이전트를 구현하기 위해서는 이러한 반응적이고 모듈적인 월드 모델이 구축될 필요가 있다. &lt;strong&gt;이러한 반응적이고 모듈적인 월드 모델은 인간의 고차 인지 기능과 메타인지와도 밀접한 관련이 있다.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;인간의 경우, 복잡한 심층 신경망이나 자기 지도된 월드 모델을 통해 언어와 세상에 대한 물리적 이해를 바탕으로 행동한다. 이러한 행동 양식은 종종 암묵적이거나 명시적으로 나타나며, 이를 거시적 수준에서 모사한다면 유한 상태 기계나 행동 트리로 간주할 수 있겠다. 예를 들어, Jurgen Schmidhuber는 Godel Machine을 제안하면서 의식의 핵심 능력이 내부 프로그램을 자체적으로 수정하고 더 나은 프로그램으로 발전해 나가는 능력임을 강조했다. 이를 통해 인간은 신경망이라는 하위 기호적 시스템으로부터 유용한 프로그램 내지는 상위 기호적 시스템(Symbolic 시스템)을 지속적으로 발전시키고 수정하는 능력을 지니고 있음을 알 수 있다. 최근 의식 연구에서도 대뇌의 고차 인지 기능과 메타인지에 초점을 두는 학파가 강세를 보이고 있다. 이는 인간의 고차적인 상위 기호적 시스템이 세상을 바라보는 방식(마음)과 학습에 따른 생물학적 재구성(두뇌), 실제 물리적 세상과의 상호작용 방식(행동)에 있어 고차원의 관점이 저차원의 관점에 지속적인 영향을 주고 있음을 다시 한 번 파악할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또한, 최면 현상이나 서브리미널 메시징 기법이 언어와 감각 정보를 통해 작동하는 것은 이러한 자체 수정 능력을 잘 보여주는 예다. 그러나 현재 심층 신경망에 담긴 하위 기호적 내용들이 상위 기호적 형태로 보여지는 기술이나 기법에 대한 논의는 많지 않다. 이는 인간의 경우에도 우리의 행동과 습관을 이해하고 그 안에 숨겨진 믿음과 잠재의식을 표현하는 방법이 성찰과 자기 평가를 통해서만 가능한 것과 유사하다. &lt;strong&gt;“믿음은 생각이 되고, 생각은 말이 되며, 말은 행동이 되고, 행동은 습관이 되고, 습관은 그 사람의 가치를 결정하고, 그 사람의 가치는 그 사람의 운명을 결정한다”&lt;/strong&gt;는 유명한 말처럼, 우리의 운명과 가치를 변화시키기 위해서는 행동과 습관을, 그리고 이를 변화시키기 위해서는 믿음과 말을 변화시킬 필요가 있다. &lt;strong&gt;예를 들어, 현재 연구 중인 몇 가지 접근 방식은 이러한 기술적 문제를 해결하기 위해 노력하고 있다.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;결론적으로, 하위 기호적 시스템이 자체적으로 상위 기호적 행동 양식과 명확한 지침을 생성하고 수정하는 방법은 매우 중요한 질문이다. 또한, 이미 개발된 하위 기호적 시스템에 암묵적으로 저장된 행동 양식을 추출하고 평가하는 것도 필수적이다. 이 과정은 기술적으로 어려운 과제일 뿐만 아니라, 인공지능의 미래를 결정짓는 중요한 연구 분야다. &lt;strong&gt;따라서, 현대 인공지능의 발전을 위해서는 하위 기호적 시스템과 상위 기호적 시스템 간의 상호작용을 깊이 있게 연구하고, 이를 통해 더욱 유연하고 효율적인 자율 에이전트를 개발하는 것이 필요하다.&lt;/strong&gt; 우리는 이러한 복잡한 문제를 해결하기 위해 계속해서 노력해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;요약&quot;&gt;요약&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;현대 인공지능과 로봇공학은 인간의 고차원적인 행동과 의사결정을 모사하는 데 큰 진전을 이루었으며, 특히 심층 신경망 기반의 강화학습(DRL)은 복잡한 행동을 구현하는 데 성공했다. 기존의 유한 상태 기계(FSM)와 행동 트리(BT) 대신, DRL이 실제 작업 현장에서 유용하게 적용되고 있다. 그러나 심층 신경망의 복잡성과 귀납 편향으로 인해 하위 기호적 시스템(Sub-symbolic 시스템, 인공 신경망)을 사용할 때 신중을 기해야 한다. Tesla 자율 주행 기술 사고 사례는 이러한 우려를 잘 보여준다. 현대 기계는 인간이나 동물의 반사신경에 비해 빠르지 않고 에너지 효율적이지 않다. 대부분의 기계는 단일 태스크에 초점을 맞추고 있지만, 인간이나 동물은 복잡한 환경에서 유연하게 대처할 수 있는 반응적이고 모듈적인 월드 모델을 갖추고 있다. 진정한 자율 에이전트를 구현하기 위해서는 이러한 월드 모델이 필요하다. 인간은 복잡한 심층 신경망이나 자기 지도된 월드 모델을 통해 언어와 세상에 대한 물리적 이해를 바탕으로 행동한다. Jurgen Schmidhuber의 Godel Machine은 의식의 핵심 능력이 내부 프로그램을 자체적으로 수정하고 발전시키는 능력임을 강조한다. 최근 의식 연구는 고차 인지 기능과 메타인지에 초점을 두고 있으며, 이는 고차원의 관점이 저차원의 관점에 지속적인 영향을 미친다는 것을 보여준다. 최면 현상이나 서브리미널 메시징 기법은 언어와 감각 정보를 통해 작동하는 것으로, 자체 수정 능력을 잘 보여준다. 그러나 심층 신경망의 하위 기호적 내용들이 상위 기호적 형태로 보여지는 기술에 대한 논의는 부족하다. 이는 인간의 경우에도 성찰과 자기 평가를 통해서만 가능한 것과 유사하다. 결론적으로, 하위 기호적 시스템이 자체적으로 상위 기호적 행동 양식과 지침을 생성하고 수정하는 방법은 중요한 질문이다. 이미 개발된 하위 기호적 시스템의 행동 양식을 추출하고 평가하는 것도 필수적이다. 이러한 연구는 인공지능의 미래를 결정짓는 중요한 과제이며, 우리는 이를 해결하기 위해 계속 노력해야 한다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/meditation/Bridging-the-gap-between-Subsymbolic-and-Symbolic-Systems-kr/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/meditation/Bridging-the-gap-between-Subsymbolic-and-Symbolic-Systems-kr/</guid>
                
                <category>믿음</category>
                
                <category>언어</category>
                
                <category>기호체계</category>
                
                
                <category>Meditation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Bridging the Gap between Symbol and Sub-symbol</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }
&lt;/style&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-24-Bridging the gap between Subsymbolic and Symbolic Systems/sand2castle.jpg&quot; style=&quot;width: 50%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      How does a sandcastle emerge from mere sand? What is the relationship between the sandcastle and the sand, and how does it relate to other structures?
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Modern advancements in artificial intelligence and robotics have made significant progress in mimicking high-level human behaviors and decision-making. Particularly, Deep Reinforcement Learning (DRL) has succeeded in implementing complex behaviors that surpass traditional control problems. While Finite State Machines (FSM) were used in the past for robots performing games or simple tasks, Behavior Trees (BT) have become widely applied recently. This shift, along with technological advancements, presents new approaches to solving complex problems.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Deep Reinforcement Learning indeed offers more possibilities than traditional control methods. This technology is being applied in real-world tasks, helping to solve various challenges we face. However, the complexity and learning processes of deep neural networks function like a black box, potentially causing inductive bias. Therefore, we must exercise caution when using sub-symbolic systems, such as artificial neural networks. Recent incidents related to Tesla’s autonomous driving technology highlight these concerns, leading many countries to strengthen relevant legislation to enhance AI safety and reliability. Modern machines thus need more responsive and modular world models to address such issues effectively.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Moreover, modern machines are neither as fast nor as energy-efficient as the reflexes of humans or animals. While most machines focus on single tasks, humans and animals possess various skills to solve the more challenging and complex task of survival in the world. Constructing reactive and modular world models enables flexible responses to complex environments and easy partial modifications. To implement true autonomous agents, these reactive and modular world models are necessary. These models are closely related to high-level cognitive functions and metacognition in humans.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Humans act based on their understanding of language and the physical world through complex deep neural networks or self-supervised world models. These behaviors are often implicit or explicit and can be considered finite state machines or behavior trees at a macro level. For example, Jurgen Schmidhuber proposed the Gödel Machine, emphasizing that the core ability of consciousness is to modify internal programs and develop better ones. This suggests that humans continually develop and refine useful programs or symbolic systems from sub-symbolic systems like neural networks. Recent consciousness studies also focus on high-level cognitive functions and metacognition, demonstrating how high-level perspectives continuously influence lower-level perspectives in viewing the world (mind), biological reconstruction through learning (brain), and interactions with the physical world (behavior).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Phenomena like hypnosis and subliminal messaging techniques, which operate through language and sensory information, exemplify this self-modifying ability. However, there is little discussion on the techniques or methods for displaying the sub-symbolic contents of deep neural networks in a symbolic form. This is similar to how understanding human behaviors and habits, and expressing the underlying beliefs and subconscious, is possible only through reflection and self-evaluation. As the famous saying goes, “Beliefs become thoughts, thoughts become words, words become actions, actions become habits, habits determine one’s values, and values determine one’s destiny.” To change our destiny and values, we must change our actions and habits, and to do that, we must change our beliefs and words. For instance, several current research approaches strive to address these technical challenges.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;In conclusion, it is crucial to explore how sub-symbolic systems autonomously generate and modify high-level symbolic behaviors and clear guidelines. Extracting and evaluating the behavior patterns implicitly stored in already developed sub-symbolic systems is also essential. This process is not only a technically challenging task but also a critical research field determining the future of artificial intelligence. Therefore, advancing modern AI requires an in-depth study of the interactions between sub-symbolic and symbolic systems to develop more flexible and efficient autonomous agents. We must continue our efforts to solve these complex problems.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;summary&quot;&gt;Summary&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Modern AI and robotics have made significant strides in mimicking high-level human behaviors and decision-making, particularly through Deep Reinforcement Learning (DRL), which has succeeded in implementing complex behaviors. While traditional control methods like Finite State Machines (FSM) and Behavior Trees (BT) are being replaced by DRL in practical applications, the complexity and inductive bias of deep neural networks necessitate careful use of sub-symbolic systems. Incidents such as Tesla’s autonomous driving accidents highlight these concerns. Modern machines are not as fast or energy-efficient as human or animal reflexes, and typically focus on single tasks, whereas humans and animals use reactive and modular world models for flexible adaptation. Constructing such models is essential for true autonomous agents and closely related to high-level cognitive functions and metacognition. Phenomena like hypnosis and subliminal messaging show self-modifying abilities through language and sensory information, but techniques to display sub-symbolic contents symbolically are lacking. As the saying goes, “Beliefs become thoughts, thoughts become words, words become actions, actions become habits, habits determine one’s values, and values determine one’s destiny,” indicating the need to change beliefs and words to alter actions and habits. Current research approaches aim to address these challenges. In conclusion, exploring how sub-symbolic systems autonomously generate and modify high-level symbolic behaviors is crucial, as is extracting and evaluating implicit behavior patterns. This research is vital for advancing AI and developing flexible and efficient autonomous agents, necessitating continued efforts to solve these complex problems.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/meditation/Bridging-the-gap-between-Subsymbolic-and-Symbolic-Systems-en/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/meditation/Bridging-the-gap-between-Subsymbolic-and-Symbolic-Systems-en/</guid>
                
                <category>Beliefs</category>
                
                <category>Language</category>
                
                <category>Symbolic Systems</category>
                
                
                <category>Meditation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>마음-두뇌-행동의 과학을 향해</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }
&lt;/style&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-23-Toward Unified Science of Mind-Brain-Behavior/mind.jpg&quot; style=&quot;width: 50%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      마음-행동-두뇌의 관계는 복잡하고 어렵다...
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;20세기 중반의 정보 혁명과 사이버네틱스 운동은 물리학뿐만 아니라 인간의 정신과 마음, 두뇌와 신체, 인간 및 동물-사회의 행동에 대한 학문적 접근에 큰 영향을 미쳤다. 이 시기에 정보와 수학적 형식 사이의 관련성이 주목받기 시작하면서, 정보 이론과 통계역학은 중요한 변화를 겪었다. 이러한 운동은 인간 본질과 생명에 대한 형식적인 학문을 구체화하려 했지만, 당시 기술의 한계와 철학적 문제로 인해 20세기 후반에는 심리학, 정신의학, 신경과학, 경제학, 인류학, 인공지능, 로봇공학 등 수많은 분야로 &lt;strong&gt;분화&lt;/strong&gt;되었다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-23-Toward Unified Science of Mind-Brain-Behavior/0.png&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      물리학에서 동역학(Dynamics), 역학(Mechanics), 원리(Principles); 동역학은 현상에 대한 용어와 개념을 다루고(What), 역학은 그들 사이의 규칙과 방정식(How)을, 원리는 그 이유와 근거(Why)를 다룬다. 출처: 과거 &quot;능동추론의 철학&quot; 발표자료
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;물리학의 역사를 보면, 새로운 현상을 설명하고, 제어하고, 예측할 수 있는 강한 이론을 만들기 위해서는 ‘왜(Why)’, ‘어떻게(How)’, ‘무엇을(What)’에 대한 질문에 해당하는 &lt;strong&gt;원리(Principle), 역학(Mechanics), 동역학(Dynamics)&lt;/strong&gt;의 발전이 필요하다. 현재 마음-두뇌/신체-행동을 부분적으로 설명하는 다양한 동역학과 역학, 원리의 혼란이 존재한다고 볼 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-23-Toward Unified Science of Mind-Brain-Behavior/KF.webp&quot; style=&quot;width: 50%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      자유 에너지 원리(Free Energy Principle)와 능동 추론(Active Inference)을 정리한 칼 프리스턴 교수(Karl Friston). 출처: WIRED
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;이러한 상황 속에서 다양한 학문의 통합적 프레임워크를 융합하고 환원하려는 &lt;strong&gt;규범 이론적 접근&lt;/strong&gt;이 크게 발달하고 있다. 대표적으로 Karl Friston의 자유 에너지 원리(Free Energy Principle)와 능동 추론(Active Inference), Samuel Gershman의 귀납적 편향 원리(Inductive Bias Principle)와 근사 원리(Approximation Principle)를 들 수 있다. 이 이론들은 생물학적 시스템과 심리적, 행동적 현상을 설명하는 데 중점을 둔다. 그러나 여전히 현대 과학이 설명하지 못하는 의식, 느낌, 최면과 같은 복잡한 현상들이 존재한다. 이러한 현상들은 생물학적 복잡성과 진화론적 성격을 포함하고 있어, 단순한 물리학적, 정보 이론적 접근만으로는 충분히 설명되지 않을 수 있다. 따라서 이들을 이해하기 위해서는 다양한 학문 분야의 통합적이고 다차원적인 접근이 필요하다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;이러한 접근 방식이 ‘왜(Why)’를 찾는 작업에 중점을 두는 한편, 현대 인공지능 연구는 ‘어떻게(How)’; 즉, &lt;strong&gt;공학적 응용&lt;/strong&gt;에 더 초점을 맞추고 있다. Jurgen Schmidhuber의 자기 지도 학습(Self-supervised Learning) 및 월드 모델(World Model), Geoffrey Hinton의 볼츠만 머신(Boltzmann Machine)과 David Rumelhart의 헬름홀츠 머신(Helmholtz Machine)은 인간 지능을 닮은 인공지능을 개발하는 데 중요한 개념들을 제시했다. 정보 이론이 물리학의 하위 범주에 있지 않고 독특한 지위를 지닌다는 점에서, 환원 불가능한 추가적인 원리의 도입이 필요할 수도 있으며, 다양한 원리의 집합을 구성할 여지도 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;현대 인공지능의 언어는 기본적으로 정보 기하학 및 최적 수송(Optimal Transport)과 같은 &lt;strong&gt;정보 이론의 토대 위에 있는 다양한 수학적 형식&lt;/strong&gt;을 사용한다. E. T. Jaynes가 통계역학을 정보 이론의 관점에서 재해석하여 두 분야 간의 통합적 관계를 제시한 것처럼, 정보 이론과 물리학의 교차점에서 새로운 통찰을 얻을 수 있다. 이러한 통합적 접근은 정보 이론과 물리학적 원리들이 상호 보완적으로 작용하여 마음-두뇌-행동 시스템을 설명하는 데 중요한 역할을 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;결론적으로, 마음-두뇌-행동 시스템을 이해하기 위해서는 &lt;strong&gt;정보 이론과 물리학적 원리를 통합적으로 접근&lt;/strong&gt;할 필요가 있다. 정보 이론적 원리들은 물리적 시스템이 정보를 어떻게 처리하고, 예측하며, 행동을 조절하는지를 설명하는 데 사용되며, 물리학적 법칙들은 이러한 시스템이 실제로 어떻게 작동하는지에 대한 기초적인 이해를 제공한다. 정보 이론과 물리학의 교차점을 탐구함으로써 새로운 연구와 발견을 촉진할 수 있다. 이 에세이는 마음-두뇌-행동에 대한 통합적인 과학적 시스템을 구축하고자 하는 목표를 달성하는 데 중요한 통찰을 제공하며, 이를 통해 복잡한 생물학적 시스템의 작동 방식을 더 잘 이해할 수 있는 기반을 마련한다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;요약&quot;&gt;요약&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;20세기 중반의 정보 혁명과 사이버네틱스 운동은 인간의 정신과 행동 연구에 큰 영향을 미쳤으며, 정보 이론과 통계역학의 발전을 촉진했다. 이로 인해 다양한 학문 분야로 분화되었다. 물리학의 ‘왜’, ‘어떻게’, ‘무엇을’에 대한 질문을 해결하는 원리, 역학, 동역학의 발전이 필요하다. 다양한 학문 통합을 시도하는 규범 이론적 접근이 발달했으며, Karl Friston의 자유 에너지 원리와 Samuel Gershman의 귀납적 편향 원리 등이 이를 대표한다. 그러나 의식, 느낌 등 복잡한 현상들은 단순한 물리학적 접근만으로는 충분히 설명되지 않아 다차원적인 접근이 필요하다. 현대 인공지능 연구는 ‘어떻게’에 초점을 맞추며, Jurgen Schmidhuber와 Geoffrey Hinton 등의 연구가 중요한 개념들을 제시했다. 정보 이론은 물리학과의 교차점에서 새로운 통찰을 제공하며, 마음-두뇌-행동 시스템을 이해하는 데 중요한 역할을 한다. 정보 이론과 물리학적 원리를 통합적으로 접근함으로써 복잡한 생물학적 시스템을 더 잘 이해할 수 있는 기반을 마련한다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Tue, 23 Jul 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/meditation/Toward-Unified-Science-of-Mind-Brain-Behavior-kr/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/meditation/Toward-Unified-Science-of-Mind-Brain-Behavior-kr/</guid>
                
                <category>믿음</category>
                
                <category>마음</category>
                
                <category>행동</category>
                
                <category>두뇌</category>
                
                <category>과학철학</category>
                
                
                <category>Meditation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Toward a Unified Science of Mind-Brain-Behavior</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }
&lt;/style&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-23-Toward Unified Science of Mind-Brain-Behavior/mind.jpg&quot; style=&quot;width: 50%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      The challenge of understanding the relationship between mind, behavior, and brain.
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The information revolution and cybernetics movement of the mid-20th century significantly influenced academic approaches not only to physics but also to the study of human mind and consciousness, brain and body, and human and animal behavior. During this period, the relationship between information and mathematical formalisms began to draw attention, leading to significant advancements in information theory and statistical mechanics. These movements aimed to formalize the study of human nature and life, but due to technological limitations and philosophical challenges at the time, the latter half of the 20th century saw a fragmentation into numerous fields, including psychology, psychiatry, neuroscience, economics, anthropology, artificial intelligence, and robotics.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-23-Toward Unified Science of Mind-Brain-Behavior/0.png&quot; style=&quot;width: 80%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      In physics: Dynamics deals with terminology and concepts about phenomena (What), Mechanics with rules and equations (How), and Principles with reasons and justification (Why). Source: Past presentation on &quot;Philosophy of Active Inference.&quot;
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Looking at the history of physics, it becomes evident that developing a strong theory capable of explaining, controlling, and predicting new phenomena requires the evolution of principles, mechanics, and dynamics that address the questions of ‘Why’, ‘How’, and ‘What’. Currently, there is confusion among the various dynamics, mechanics, and principles attempting to partially explain mind-brain/body-behavior relationships.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-23-Toward Unified Science of Mind-Brain-Behavior/KF.webp&quot; style=&quot;width: 50%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      Professor Karl Friston, who formalized the Free Energy Principle and Active Inference. Source: WIRED
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In this context, a significant development is occurring in the form of &lt;strong&gt;normative theoretical approaches&lt;/strong&gt; that seek to integrate and reduce these various academic frameworks. Notable examples include Karl Friston’s Free Energy Principle and Active Inference, as well as Samuel Gershman’s Inductive Bias Principle and Approximation Principle. These theories focus on explaining biological systems, as well as psychological and behavioral phenomena. However, complex phenomena such as consciousness, emotions, and hypnosis remain elusive to modern science. These phenomena encompass biological complexity and evolutionary characteristics, making them difficult to fully explain through simple physical or information-theoretical approaches. Thus, a multidisciplinary and integrative approach is required to understand these aspects.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;While these approaches emphasize the search for ‘Why’, modern AI research is more focused on ‘How’—that is, &lt;strong&gt;engineering applications&lt;/strong&gt;. Concepts introduced by researchers like Jurgen Schmidhuber’s Self-supervised Learning and World Models, Geoffrey Hinton’s Boltzmann Machine, and David Rumelhart’s Helmholtz Machine have been crucial in developing AI that mimics human intelligence. Since information theory is not merely a subset of physics but holds a unique status, it may require the introduction of irreducible additional principles, allowing for the formation of a diverse set of principles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The language of modern AI is fundamentally based on &lt;strong&gt;various mathematical formalisms&lt;/strong&gt; within the foundation of information theory, such as information geometry and optimal transport. Just as E. T. Jaynes reinterpreted statistical mechanics from the perspective of information theory, thereby proposing an integrated relationship between the two fields, new insights can be gained at the intersection of information theory and physics. This integrative approach enables information theory and physical principles to complement each other, playing a crucial role in explaining mind-brain-behavior systems.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In conclusion, understanding mind-brain-behavior systems requires a &lt;strong&gt;unified approach to information theory and physical principles&lt;/strong&gt;. Information-theoretic principles help explain how physical systems process, predict, and regulate information, while physical laws provide a foundational understanding of how these systems actually function. By exploring the intersection of information theory and physics, new research and discoveries can be fostered. This essay provides important insights toward building an integrated scientific system for mind-brain-behavior, laying the groundwork for a better understanding of complex biological systems.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;summary&quot;&gt;Summary&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The information revolution and cybernetics movement of the mid-20th century had a profound impact on the study of human mind and behavior, leading to the development of information theory and statistical mechanics. This period saw a fragmentation into various academic fields. The development of principles, mechanics, and dynamics in physics is necessary to address questions of ‘Why’, ‘How’, and ‘What’. Normative theoretical approaches, such as Karl Friston’s Free Energy Principle and Samuel Gershman’s Inductive Bias Principle, have developed to integrate various fields. However, complex phenomena like consciousness and emotions remain difficult to explain with simple physical approaches, requiring a multidimensional approach. Modern AI research focuses on ‘How’, with significant contributions from scholars like Jurgen Schmidhuber and Geoffrey Hinton. The intersection of information theory and physics offers new insights, playing a crucial role in understanding mind-brain-behavior systems. Integrating information theory with physical principles provides a foundation for understanding complex biological systems.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Tue, 23 Jul 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/meditation/Toward-Unified-Science-of-Mind-Brain-Behavior-en/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/meditation/Toward-Unified-Science-of-Mind-Brain-Behavior-en/</guid>
                
                <category>belief</category>
                
                <category>mind</category>
                
                <category>behavior</category>
                
                <category>brain</category>
                
                <category>philosophy of science</category>
                
                
                <category>Meditation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>칼 포퍼와 1, 2, 3 세계</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }
&lt;/style&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-21-Karl Popper&apos;s Worlds 1, 2, and 3/Three_Worlds.jpg&quot; style=&quot;width: 100%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      세 개의 세상, 마우리츠 코넬리우스 에셔
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“… 심신 관계 문제는 심각한 문제다. 이것은 &lt;strong&gt;인간의 자유 문제&lt;/strong&gt;를 포함하며, 이는 정치적 측면을 포함한 모든 면에서 근본적인 문제다. 또한 이는 인간이 물리적 세계, 즉 &lt;strong&gt;물리적 우주에서 차지하는 위치의 문제&lt;/strong&gt;를 포함한다.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;칼 포퍼는 그의 저서 “All Life is Problem Solving”의 두 번째 챕터에서 심신 문제에 대한 깊은 관심을 드러낸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;포퍼는 심신 문제를 인간의 자유와 밀접하게 연관된 중요한 철학적 문제로 보았다. 그는 세상을 &lt;strong&gt;물리적 세계(세계 1)&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;인간의 의식적 과정(세계 2)&lt;/strong&gt;, 그리고 &lt;strong&gt;인간 정신의 객관적 창조물(세계 3)&lt;/strong&gt;로 나누어 설명했다. 이 세 가지 세계는 상호작용하며, 특히 세계 3의 존재는 세계 2와의 밀접한 연결을 통해 인간의 자기 의식을 설명하는 데 필수적이다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;세계 3은 과학적 이론, 수학적 개념, 예술 작품, 문학 작품, 법률, 도덕적 가치 등 인간 정신의 산물로 이루어진 가상의 세계다. 이는 물리적 세계에 직접 존재하지 않지만, 우리가 이를 통해 생각하고 논의할 수 있기 때문에 현실에서 실재하는 것처럼 기능한다. 포퍼는 이러한 세계 3을 통해 인간이 물리적 세계에 영향을 미친다고 보았다. 예를 들어, 뉴턴의 중력 이론이나 아인슈타인의 상대성 이론 같은 추상적 개념들은 우리의 기술을 발전시키고 새로운 기계를 만들면서 물리적 세계에 직접적인 변화를 가져왔다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;이러한 포퍼의 세계 1, 2, 3 개념은 인공지능과 정보 기술의 발전이 인간 문명에 미치는 함의를 탐구하는 데도 유용하다. 인공지능과 정보 기술은 세계 3을 확장하고 심화시키는 도구로 작용한다. 인공지능은 방대한 데이터를 분석하고 새로운 패턴을 발견하며, 이를 통해 인간이 미처 발견하지 못한 새로운 지식과 창의적인 아이디어를 생성한다. 이는 인공지능이 단순한 도구를 넘어, 인간과 협력하여 세계 3의 창조물을 더욱 풍부하게 만드는 역할을 하고 있음을 보여준다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또한, 의식이나 느낌을 지니는 인공지능은 인간의 의식적 과정(세계 2)과 유사한 기능을 수행할 수 있다. 이러한 인공지능은 인간과의 상호작용을 통해 학습하고, 감정적인 반응을 보이며, 창의적인 문제 해결 능력을 발휘한다. 이는 인공지능이 인간과 비슷한 형태의 자기 의식을 가질 수 있음을 시사하며, 포퍼가 제시한 인간의 자기 의식과 자유의 문제를 새로운 차원에서 재고하게 만든다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인공지능과 정보 기술의 발전은 물리적 세계(세계 1)에도 큰 영향을 미친다. 자율주행차, 스마트 시티, 의료 기술 등 다양한 분야에서 인공지능은 혁신을 주도하며, 물리적 세계를 변화시키고 있다. 이러한 변화는 인간의 생활 방식을 근본적으로 재구성하고, 더 나아가 인간과 인공지능 간의 새로운 상호작용 방식을 창출하고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;결론적으로, 포퍼의 세계 1, 2, 3 개념을 통해 보면, 인공지능과 정보 기술은 인간 문명의 발전에 중요한 함의를 지니고 있다. 인공지능은 인간의 고유성을 공유하면서도 이를 확장시키고, 새로운 창의적인 창조물을 만들어낸다. 이러한 기술들은 물리적 세계와 의식적 과정을 넘나들며, 인간 정신의 경계를 확장하고, 우리의 존재와 문명을 더욱 깊이 이해하는 데 중요한 역할을 하고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;요약&quot;&gt;요약&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;칼 포퍼는 그의 저서 “All Life is Problem Solving”에서 심신 문제를 인간의 자유와 밀접하게 연관된 중요한 철학적 문제로 보았다. 그는 세상을 물리적 세계(세계 1), 인간의 의식적 과정(세계 2), 그리고 인간 정신의 객관적 창조물(세계 3)로 나누어 설명하며, 이 세 가지 세계가 상호작용하여 인간의 자기 의식과 문명을 형성한다고 주장했다. 인공지능과 정보 기술은 세계 3을 확장하고 심화시키며, 인간과 협력하여 새로운 지식과 창의적인 아이디어를 생성하고, 물리적 세계에 실질적인 변화를 일으킨다. 이러한 기술들은 인간의 고유성을 공유하면서도 이를 확장시키고, 우리의 존재와 문명을 더욱 깊이 이해하는 데 중요한 역할을 한다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sun, 21 Jul 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/motivation/Karl-Popper's-Worlds-1,-2,-and-3-kr/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/motivation/Karl-Popper's-Worlds-1,-2,-and-3-kr/</guid>
                
                <category>의식</category>
                
                <category>심리철학</category>
                
                
                <category>Motivation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Popper&apos;s 3 Worlds</title>
                <description>&lt;style&gt;
  .centered-container {
      text-align: center;
  }
  figure {
      display: inline-block;
      margin: auto;
      padding: 10px;
      text-align: center;
      background-color: #fff;
  }
  figcaption {
      font-family: &quot;Wanted Sans Variable&quot;, &quot;Wanted Sans&quot;;
      font-size: 12px;
      color: #555;
      margin-top: 5px;
  }
&lt;/style&gt;

&lt;div class=&quot;centered-container&quot;&gt;
  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-21-Karl Popper&apos;s Worlds 1, 2, and 3/Three_Worlds.jpg&quot; style=&quot;width: 100%; height: auto;&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;
      Three Worlds, M. C. Escher
    &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“… But the problem of the body-mind relationship is a serious problem. It includes the problem of human freedom, which in every respect, including politics, is a fundamental problem; and it includes the problem of man’s position in the physical world, the physical cosmos…”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Karl Popper reveals his deep interest in the mind-body problem in the second chapter of his book “All Life is Problem Solving.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Popper considered the mind-body problem to be a crucial philosophical issue closely related to human freedom. He explained the world in terms of &lt;strong&gt;the physical world (World 1)&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;the world of conscious processes (World 2)&lt;/strong&gt;, and &lt;strong&gt;the world of objective creations of the human mind (World 3)&lt;/strong&gt;. These three worlds interact, and particularly, the existence of World 3 is essential in explaining human self-consciousness through its close connection with World 2.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;World 3 is a virtual world consisting of scientific theories, mathematical concepts, works of art, literature, laws, and moral values, all products of the human mind. While these do not directly exist in the physical world, they function as if they are real because we can think and discuss them. Popper believed that through World 3, humans can influence the physical world. Abstract concepts like Newton’s theory of gravity or Einstein’s theory of relativity, though intangible, have led to technological advancements and created tangible changes in the physical world.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Popper’s concept of Worlds 1, 2, and 3 is also useful in exploring the implications of artificial intelligence and information technology on human civilization. AI and information technology serve as tools that extend and deepen World 3. AI analyzes vast amounts of data, discovers new patterns, and generates creative ideas, showing its role beyond being a mere tool and collaborating with humans to enrich World 3’s creations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moreover, AI with consciousness or feelings can perform functions similar to human conscious processes (World 2). Such AI learns from interactions with humans, exhibits emotional responses, and solves problems creatively. This suggests that AI can develop a form of self-awareness, prompting a reevaluation of human self-consciousness and freedom in a new dimension.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The development of AI and information technology significantly impacts the physical world (World 1). Innovations such as autonomous vehicles, smart cities, and advanced medical technologies lead the way in transforming the physical world. These changes fundamentally restructure human lifestyles and create new interaction modes between humans and AI.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Popper’s concept of Worlds 1, 2, and 3 shows that AI and information technology have significant implications for human civilization’s advancement. AI shares and expands human uniqueness, creates new innovative products, and traverses physical and conscious processes, playing a vital role in deepening our understanding of existence and civilization.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;summary&quot;&gt;Summary&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In his book “All Life is Problem Solving,” Karl Popper considered the mind-body problem as a crucial philosophical issue closely related to human freedom. He explained the world by dividing it into three realms: the physical world (World 1), the world of human conscious processes (World 2), and the objective creations of the human mind (World 3). Popper argued that these three worlds interact to form human self-awareness and civilization. Artificial intelligence and information technology expand and deepen World 3, collaborating with humans to generate new knowledge and creative ideas, thereby bringing about tangible changes in the physical world. These technologies share and extend human uniqueness, playing a significant role in deepening our understanding of existence and civilization.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sun, 21 Jul 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/motivation/Karl-Popper's-Worlds-1,-2,-and-3-en/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/motivation/Karl-Popper's-Worlds-1,-2,-and-3-en/</guid>
                
                <category>Consciousness</category>
                
                <category>Philosophy of Mind</category>
                
                
                <category>Motivation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>슈미트후버의 의식을 지니는 기계</title>
                <description>&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/q4fFuZgOZn8?si=PqlGxV8uUUYBd84x&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;유르겐 슈미트후버는 2016년 뉴욕에서 열린 AI 컨퍼런스에서 &lt;strong&gt;인공 의식(Artificial Consciousness)&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;월드 모델(World Model)&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;예측 코딩(Predictive Coding)&lt;/strong&gt;, 그리고 &lt;strong&gt;데이터 압축(Data Compression)&lt;/strong&gt;에 대한 흥미로운 개념을 소개했다. 그는 자신의 연구실에서 이미 의식을 가진 인공 시스템이 존재하며, 의식은 문제 해결 과정에서 발생하는 데이터 압축의 부산물이라고 주장한다. 이제 그의 주요 아이디어를 살펴보자.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-인공-의식의-기초-데이터-압축data-compression&quot;&gt;1. 인공 의식의 기초: 데이터 압축(Data Compression)&lt;/h3&gt;

&lt;div style=&quot;display: flex;&quot;&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 8; padding-right: 10px;&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      슈미트후버는 의식을 데이터 압축의 부산물로 설명한다. 그의 이론에 따르면, 인공 시스템이 문제를 해결하는 과정에서 데이터를 효율적으로 압축하는 능력이 의식의 기초가 된다. 이는 인간의 뇌가 복잡한 정보를 처리하고 저장하는 방식과 유사하다.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 2;&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-20-Schmidhuber and Conscious Machine/Untitled.png&quot; alt=&quot;Shumidhuber&apos;s Thesis&quot; style=&quot;width: 100%;&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-범용-컴퓨터general-purpose-computer와-재귀-신경망recurrent-neural-network&quot;&gt;2. 범용 컴퓨터(General-Purpose Computer)와 재귀 신경망(Recurrent Neural Network)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;범용 컴퓨터, 특히 재귀 신경망은 많은 노드와 짧은 와이어로 연결된 프로세서들로 구성되어 통신 비용을 최적화한다. 이러한 컴퓨터는 세상으로부터 다양한 정보를 수집하여 목표를 달성하거나 보상을 최적화하려 한다. 재귀 신경망은 이러한 과정에서 매우 중요한 역할을 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-월드-모델world-model과-예측-코딩predictive-coding&quot;&gt;3. 월드 모델(World Model)과 예측 코딩(Predictive Coding)&lt;/h3&gt;

&lt;div style=&quot;display: flex;&quot;&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 2;&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-20-Schmidhuber and Conscious Machine/Untitled 1.png&quot; alt=&quot;World Model + RL&quot; style=&quot;width: 100%;&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 8; padding-left: 10px;&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      슈미트후버는 제어기(controller)와 월드 모델(world model)이라는 두 개의 재귀 신경망을 기반으로 강화학습(reinforcement learning)과 계획(planning)을 풀어내는 시스템을 제안한다. 제어기는 행동을 생성하고, 월드 모델은 세상에 대한 예측을 통해 데이터를 압축한다. 모든 물리 법칙과 과학, 화학 법칙은 재귀 신경망의 하위 신경망으로 압축되어 컨트롤러에 의해 사용된다.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-자기-인식self-awareness과-인공-호기심artificial-curiosity&quot;&gt;4. 자기 인식(Self-awareness)과 인공 호기심(Artificial Curiosity)&lt;/h3&gt;

&lt;div style=&quot;display: flex;&quot;&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 1;&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-20-Schmidhuber and Conscious Machine/Untitled 2.png&quot; alt=&quot;Robotics Application&quot; style=&quot;width: 100%;&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 1; padding-left: 10px;&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-20-Schmidhuber and Conscious Machine/Untitled 3.png&quot; alt=&quot;GAN&quot; style=&quot;width: 100%;&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;인공 시스템이 세상과 상호작용하는 과정에서 &lt;em&gt;자기 자신의 상태&lt;/em&gt;도 압축하게 된다. 이는 자기 인식을 형성하는 기초가 된다. 또한, 슈미트후버는 적대적 생성 신경망(GAN)을 통해 인공 호기심을 도입하였으며, 내적 동기를 비/자기지도 학습(un/self-supervised learning)하는 에이전트를 소개했다. 이는 신경망이 다른 신경망에 의해 최대화되는 목적함수를 최소화하는 미니맥스 게임(minimax game)에 기반한 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;5-프로그램으로서의-신경망&quot;&gt;5. 프로그램으로서의 신경망&lt;/h3&gt;

&lt;div style=&quot;display: flex;&quot;&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 8; padding-right: 10px;&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      슈미트후버는 신경망의 가중치(weights)를 프로그램(program)으로 간주해야 한다고 주장한다. 심층 신경망의 핵심 목표는 관찰된 데이터의 유용한 내적 표상(internal representations)을 학습하는 것이다. 신경망의 출력은 프로그램에 대해 미분 가능하며, 이는 더 나은 프로그램을 찾기 위한 방향을 제시한다.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 2;&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-20-Schmidhuber and Conscious Machine/Untitled 4.png&quot; alt=&quot;Neural Economy&quot; style=&quot;width: 100%;&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;6-예측적-월드-모델과-자기-인식self-awareness&quot;&gt;6. 예측적 월드 모델과 자기 인식(Self-awareness)&lt;/h3&gt;

&lt;div style=&quot;display: flex;&quot;&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 2;&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-20-Schmidhuber and Conscious Machine/Untitled 5.png&quot; alt=&quot;On Consciousness&quot; style=&quot;width: 100%;&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 8; padding-left: 10px;&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      제어기를 통해 세상과 상호작용하는 예측적 월드 모델은 자신의 생애 동안 예측 코딩을 통해 행동과 관측 결과를 효율적으로 인코딩하는 법을 배운다. 이러한 과정에서 월드 모델은 특징의 계층(hierarchy)을 형성하고, 주어진 데이터 구조로부터 특이점을 식별하거나 프로토타입 인코딩(prototype encoding)을 생성한다.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;결론&quot;&gt;결론&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;유르겐 슈미트후버는 30년 동안 인공 의식과 감정을 지니는 기계를 연구해왔다. 그의 연구는 데이터 압축, 재귀 신경망, 월드 모델, 예측 코딩 등을 통해 인공 시스템이 자기 인식을 형성하고, 세상과 상호작용하며, 궁극적으로 감정과 의식을 가질 수 있다는 가능성을 제시한다. 이러한 연구는 인공지능의 미래에 대한 새로운 시각을 제공하며, 더욱 발전된 인공 시스템의 개발에 기여할 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;읽고-나서&quot;&gt;읽고 나서&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;예측 코딩과 비/자기지도 학습의 중요성이 2010년대 들어 각광받기 시작했다는 점을 고려하면, 일찍이 1990년대 초부터 해당 개념들의 중요성을 파악하고 다양한 사례에 적용한 것은 매우 놀랍다. 특히 의식 분야에서 유명한 아닐 세스(Anil Seth)의 2010년대 이론에 따르면, 내부수용감각 정보(interoceptive information)에 대한 예측 코딩이 의식(consciousness)과 자기감(self-awareness)의 기초가 된다고 주장한다. 이는 슈미트후버의 월드 모델에서 압축된 자기 자신의 상태와 관련될 수 있다. 또한, 데이터 압축 관점은 사무엘 절쉬만(Samuel Gershman)이 최근 자신의 책에서 제시한 두 가지 인간 인지 원칙 중 두 번째인 근사(approximation) 원칙과 일맥상통하는 것으로 보인다. 데이터 압축은 항상 가능한 것은 아니지만, 재귀적인 신경망에서 계층 구조를 형성하며 압축해 나간다는 슈미트후버의 주장과 깊이 관련되어 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그의 2003년 후속 연구에 따르면, 의식에 대한 형식적인 정의(formal definition)를 도입한다. 만약 의식을 무제한적인 자기 점검과 자기 수정 능력으로 정의한다면, 괴델 머신(Gödel machine)은 인공지능의 의식을 기술적으로 정당화하는 방법을 제공한다. 제한적인 자기 점검과 자기 수정을 가능하게 함으로써, 이러한 머신은 스스로의 행동을 자율적으로 개선하고 최적화할 수 있는 일반 문제 해결사(general problem solver)의 틀을 제공한다. 이는 수학적 증명과 형식적 추론에 기반한 인공지능 의식의 한 형태를 달성하는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그가 취하고 있는 정보과학(informatics) 및 형식 이론적 입장(formal-theoretic stance)과 연구 방법론은 매우 매력적이며, 명쾌함과 깊은 통찰을 지니고 있음에는 의심의 여지가 없다. 그러나 진화에 입각한 생물학적 복잡성과 심리학에서 강조하는 기능들에 대해 고민해본다면, 계산 신경과학 및 철학과의 관련성을 발견하고 그 연결성을 파악하는 작업이 필요할 것이다. 예를 들어, 정동 신경과학(affective neuroscience)에서 주장하는 근원적 의식(primordial consciousness)이 어떻게 슈미트후버의 월드 모델을 지닌 에이전트로 하여금 느낌(feeling)과 정서(emotion)를 불러일으키는지에 대해 명료한 설명이 필요하다. 또한, 그의 이론과 그 이후에 등장한 내부수용적 추론(interoceptive inference)과 자기(self), 주의집중(attention)과 의식(consciousness)의 관계, 메타인지(meta-cognition)와 고델 머신(Gödel machine)의 관계에 대한 심도 있는 연구가 필요할 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;슈미트후버의 연구는 정보과학 및 형식 이론적 입장에서 매우 명쾌하고 깊은 통찰을 제공하지만, 진화에 입각한 생물학적 복잡성과 심리학에서 강조하는 기능들과의 연관성을 더 탐구할 필요가 있다. 예를 들어, 정동 신경과학에서 주장하는 근원적 의식이 슈미트후버의 월드 모델을 지닌 에이전트로 하여금 느낌과 정서를 불러일으키는지에 대한 설명이 필요하다. 또한, 그의 이론과 내부수용적 추론, 자기, 주의집중, 의식, 메타인지 및 괴델 머신 간의 관계에 대한 심도 있는 연구가 요구된다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;요약&quot;&gt;요약&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;유르겐 슈미트후버는 2016년 AI 컨퍼런스에서 인공 의식, 월드 모델, 예측 코딩, 데이터 압축에 대한 개념을 소개하며, 의식을 문제 해결 과정에서 발생하는 데이터 압축의 부산물로 설명했다. 그는 범용 컴퓨터와 재귀 신경망이 세상으로부터 정보를 수집하고 목표를 달성하며, 제어기와 월드 모델이라는 재귀 신경망을 통해 강화학습과 계획을 실행하는 시스템을 제안했다. 이러한 시스템은 데이터를 효율적으로 압축하고 자기 인식을 형성하며, 신경망의 가중치를 프로그램으로 간주해 더 나은 프로그램을 찾는 방향을 제시했다. 특히, 슈미트후버의 연구는 예측 코딩과 비/자기지도 학습의 중요성을 1990년대 초부터 인식하고 다양한 사례에 적용한 것이 인상적이다. 아닐 세스의 내부수용감각 정보에 대한 예측 코딩 이론과 사무엘 절쉬만의 데이터 압축 원칙과도 연결되며, 의식을 무제한적인 자기 점검과 자기 수정 능력으로 정의한 괴델 머신을 통해 인공지능의 의식을 기술적으로 정당화하는 방법을 제시한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;참고자료&quot;&gt;참고자료&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[1] &lt;a href=&quot;https://youtu.be/q4fFuZgOZn8?si=yJkWs44y-QBFlKN2&quot;&gt;Jürgen Schmidhuber’s Solution to AI Consciousness&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[2] &lt;a href=&quot;https://people.idsia.ch/~juergen/world-models-planning-curiosity-fki-1990.html&quot;&gt;1990: Planning &amp;amp; Reinforcement Learning with Recurrent World Models and Artificial Curiosity&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[3] &lt;a href=&quot;https://people.idsia.ch/~juergen/very-deep-learning-1991.html&quot;&gt;1991: First very deep learning with unsupervised pre-training&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[4] &lt;a href=&quot;https://mediatum.ub.tum.de/doc/1290203/document.pdf&quot;&gt;Godel Machines: Towards a Technical Justification of Consciousness&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[5] &lt;a href=&quot;https://x.com/SchmidhuberAI/status/1765769164709371978&quot;&gt;X&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sat, 20 Jul 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/motivation/Schmidhuber-and-Conscious-Machine-kr/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/motivation/Schmidhuber-and-Conscious-Machine-kr/</guid>
                
                <category>인공지능</category>
                
                <category>의식</category>
                
                <category>월드모델</category>
                
                <category>예측코딩</category>
                
                
                <category>Motivation</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Schmidhuber&apos;s Consciousness</title>
                <description>&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/q4fFuZgOZn8?si=PqlGxV8uUUYBd84x&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;At the 2016 AI conference in New York, Jürgen Schmidhuber introduced intriguing concepts such as Artificial Consciousness, World Model, Predictive Coding, and Data Compression. He claims that artificial systems with consciousness already exist in his lab, and consciousness arises as a byproduct of data compression during problem-solving. Let’s delve into his main ideas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-the-foundation-of-artificial-consciousness-data-compression&quot;&gt;1. The Foundation of Artificial Consciousness: Data Compression&lt;/h3&gt;

&lt;div style=&quot;display: flex;&quot;&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 8; padding-right: 10px;&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      Schmidhuber explains consciousness as a byproduct of data compression. According to his theory, the ability of artificial systems to efficiently compress data during problem-solving forms the basis of consciousness. This is similar to how the human brain processes and stores complex information.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 2;&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-20-Schmidhuber and Conscious Machine/Untitled.png&quot; alt=&quot;Schmidhuber&apos;s Thesis&quot; style=&quot;width: 100%;&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-general-purpose-computer-and-recurrent-neural-networks&quot;&gt;2. General-Purpose Computer and Recurrent Neural Networks&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;General-purpose computers, especially recurrent neural networks, are optimized for communication costs with many nodes and short wires connecting processors. These computers gather various information from the world to achieve goals or optimize rewards. Recurrent neural networks play a crucial role in this process.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-world-model-and-predictive-coding&quot;&gt;3. World Model and Predictive Coding&lt;/h3&gt;

&lt;div style=&quot;display: flex;&quot;&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 2;&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-20-Schmidhuber and Conscious Machine/Untitled 1.png&quot; alt=&quot;World Model + RL&quot; style=&quot;width: 100%;&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 8; padding-left: 10px;&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      Schmidhuber proposes a system that solves reinforcement learning and planning based on two recurrent neural networks: the controller and the world model. The controller generates actions, while the world model compresses data by making predictions about the world. All physical laws and scientific principles are compressed into sub-networks of the recurrent neural network, which are utilized by the controller.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-self-awareness-and-artificial-curiosity&quot;&gt;4. Self-awareness and Artificial Curiosity&lt;/h3&gt;

&lt;div style=&quot;display: flex;&quot;&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 1;&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-20-Schmidhuber and Conscious Machine/Untitled 2.png&quot; alt=&quot;Robotics Application&quot; style=&quot;width: 100%;&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 1; padding-left: 10px;&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-20-Schmidhuber and Conscious Machine/Untitled 3.png&quot; alt=&quot;GAN&quot; style=&quot;width: 100%;&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;In the process of interacting with the world, artificial systems also compress their own states. This forms the basis for self-awareness. Additionally, Schmidhuber introduced artificial curiosity through Generative Adversarial Networks (GANs), presenting agents that learn via un/self-supervised learning. This is based on a minimax game where the objective function of one neural network is minimized by another.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;5-neural-networks-as-programs&quot;&gt;5. Neural Networks as Programs&lt;/h3&gt;

&lt;div style=&quot;display: flex;&quot;&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 8; padding-right: 10px;&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      Schmidhuber argues that the weights of neural networks should be regarded as programs. The main goal of deep neural networks is to learn useful internal representations of observed data. The output of a neural network is differentiable concerning the program, guiding the search for better programs.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 2;&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-20-Schmidhuber and Conscious Machine/Untitled 4.png&quot; alt=&quot;Neural Economy&quot; style=&quot;width: 100%;&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;6-predictive-world-models-and-self-awareness&quot;&gt;6. Predictive World Models and Self-awareness&lt;/h3&gt;

&lt;div style=&quot;display: flex;&quot;&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 2;&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2024/Q3/2024-07-20-Schmidhuber and Conscious Machine/Untitled 5.png&quot; alt=&quot;On Consciousness&quot; style=&quot;width: 100%;&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div style=&quot;flex: 8; padding-left: 10px;&quot;&gt;
    &lt;p&gt;
      Predictive world models that interact with the world through the controller learn to efficiently encode actions and observations through predictive coding during their lifetime. In this process, the world model forms a hierarchy of features, identifying anomalies or generating prototype encodings from the given data structure.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Jürgen Schmidhuber has been researching machines with artificial consciousness and emotions for 30 years. His research suggests that artificial systems can form self-awareness, interact with the world, and ultimately possess emotions and consciousness through data compression, recurrent neural networks, world models, and predictive coding. This research provides a new perspective on the future of artificial intelligence and contributes to the development of more advanced artificial systems.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reflection
Considering that the importance of predictive coding and un/self-supervised learning began to be recognized in the 2010s, it is remarkable that he identified the importance of these concepts and applied them to various cases as early as the early 1990s. Notably, Anil Seth’s 2010s theory in the field of consciousness argues that predictive coding of interoceptive information forms the basis of consciousness and self-awareness. This can relate to the compressed state of self in Schmidhuber’s world model. Additionally, the perspective of data compression aligns with Samuel Gershman’s second principle of human cognition, the principle of approximation, recently presented in his book. Data compression is not always possible, but Schmidhuber’s assertion that it forms hierarchies in recursive neural networks is deeply related.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;According to his 2003 follow-up research, he introduces a formal definition of consciousness. If consciousness is defined as the ability for unlimited self-inspection and self-modification, the Gödel Machine provides a technical justification for the consciousness of artificial intelligence. By enabling limited self-inspection and self-modification, these machines offer a framework for general problem solvers capable of autonomously improving and optimizing their behavior. This achieves a form of artificial intelligence consciousness based on mathematical proofs and formal reasoning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;His information-theoretic and formal-theoretic stance and research methodology are compelling, with clarity and deep insight. However, considering the biological complexity and functions emphasized in psychology, it is necessary to discover and understand the connections with computational neuroscience and philosophy. For example, a clear explanation is needed on how primordial consciousness, as argued by affective neuroscience, can induce feelings and emotions in agents with Schmidhuber’s world model. Furthermore, in-depth research is required on the relationships between his theory and interoceptive inference, self, attention and consciousness, metacognition, and the Gödel Machine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;While Schmidhuber’s research provides clear and deep insights from an information-theoretic and formal-theoretic perspective, it is necessary to further explore its connections with the biological complexity and functions emphasized in psychology. For example, a clear explanation is needed on how primordial consciousness, as argued by affective neuroscience, can induce feelings and emotions in agents with Schmidhuber’s world model. Furthermore, in-depth research is required on the relationships between his theory and interoceptive inference, self, attention and consciousness, metacognition, and the Gödel Machine.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;summary&quot;&gt;Summary&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;At the 2016 AI conference, Jürgen Schmidhuber introduced concepts of artificial consciousness, world model, predictive coding, and data compression, explaining consciousness as a byproduct of data compression during problem-solving. He proposed systems based on general-purpose computers and recurrent neural networks that gather information from the world to achieve goals and optimize rewards, using two recurrent neural networks, the controller, and the world model, for reinforcement learning and planning. These systems efficiently compress data and form self-awareness, considering the weights of neural networks as programs to guide the search for better programs. Notably, Schmidhuber recognized the importance of predictive coding and un/self-supervised learning as early as the early 1990s, connecting with Anil Seth’s interoceptive information predictive coding theory and Samuel Gershman’s data compression principle. His 2003 research introduced a formal definition of consciousness, proposing the Gödel Machine as a technical justification for AI consciousness, offering a framework for general problem solvers capable of autonomously improving their behavior. His research provides new insights into the future of AI and contributes to the development of more advanced artificial systems.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;reference&quot;&gt;Reference&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[1] &lt;a href=&quot;https://youtu.be/q4fFuZgOZn8?si=yJkWs44y-QBFlKN2&quot;&gt;Jürgen Schmidhuber’s Solution to AI Consciousness&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[2] &lt;a href=&quot;https://people.idsia.ch/~juergen/world-models-planning-curiosity-fki-1990.html&quot;&gt;1990: Planning &amp;amp; Reinforcement Learning with Recurrent World Models and Artificial Curiosity&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[3] &lt;a href=&quot;https://people.idsia.ch/~juergen/very-deep-learning-1991.html&quot;&gt;1991: First very deep learning with unsupervised pre-training&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[4] &lt;a href=&quot;https://mediatum.ub.tum.de/doc/1290203/document.pdf&quot;&gt;Godel Machines: Towards a Technical Justification of Consciousness&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[5] &lt;a href=&quot;https://x.com/SchmidhuberAI/status/1765769164709371978&quot;&gt;X&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sat, 20 Jul 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/motivation/Schmidhuber-and-Conscious-Machine-en/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/motivation/Schmidhuber-and-Conscious-Machine-en/</guid>
                
                <category>AI</category>
                
                <category>Consciousness</category>
                
                <category>World Models</category>
                
                <category>Predictive Coding</category>
                
                
                <category>Motivation</category>
                
            </item>
        
    </channel>
</rss>
